<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus>
	<subcorpus>
		<document name="nerd-openedition-cy-002">
			<p xml:lang="fr" xml:id="P0">
				<sentence xml:id="P0E0">Des épices au café, le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> dans le commerce international (xvie-xviie siecle)</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P1">
				<sentence xml:id="P1E0">A partir du XIe siècle, la mer Rouge devint une des voies principales pour les échanges commerciaux entre le monde méditerranéen et celui de l’océan Indien par laquelle transitaient des quantités sans cesse croissantes d’épices et de drogues.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E1">Le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, de par sa position particulière à l’entrée sud de cette mer, devint un relais indispensable sur cette route.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E2">Les Rasoulides (1223-1454), puis les Tahirides (1454-15), tout comme les <ENAMEX type="BUSINESS">Mamelouks d’Egypte</ENAMEX> à l’autre extrémité de cette voie maritime, surent tirer profit et prestige du contrôle qu’ils exerçaient sur le transit des marchandises dans leurs ports.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E3">Dès le XIIIe siècle, des négociants italiens tentèrent vainement de se passer des intermédiaires musulmans pour éviter les lourdes taxations que ceux-ci imposaient sur les marchandises.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E4">Les Européens finirent par trouver une alternative, lorsque le portugais Vasco de <ENAMEX type="BUSINESS">Gama</ENAMEX> parvint en mars 1498 à atteindre directement le port indien de <ENAMEX type="LOCATION">Calicut</ENAMEX> après avoir contourné le <ENAMEX type="ORGANISATION">Cap de Bonne Espérance</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E5">Cette découverte, réalisée peu après celle de l’Amérique par <ENAMEX type="PERSON">Christophe Colomb</ENAMEX>, marque le début de ce que nous appelons communément les temps modernes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E6">Ce fut un moment de bouleversements profonds qui affectèrent pratiquement l’ensemble de la planète.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E7">L’espace mer Rouge-océan Indien, au cœur duquel se situe le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, n’échappa pas à ces changements fondamentaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E8">Vers un nouvel équilibre des forces dans l’océan Indien La constitution de l’empire maritime portugais En pénétrant dans l’océan Indien, les Portugais ne visaient nullement à établir leur domination politique sur la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E9">Leur objectif se limitait pour l’essentiel au détournement sur <ENAMEX type="LOCATION">Lisbonne</ENAMEX> du flux des marchandises que les Européens devaient jusqu’alors se procurer dans les ports de la Méditerranée orientale tenus par des puissances musulmanes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E10">Ils s’efforcèrent donc de prendre le contrôle des ports où confluaient les réseaux des négociants qui acheminaient épices, drogues, textiles ou porcelaine vers la Méditerranée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E11">En quelques années, les Portugais réussirent à s’emparer de la plupart de ces points névralgiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E12">Sofala et Malinda sur la côte de l’<ENAMEX type="LOCATION">Afrique orientale</ENAMEX> passèrent sous leur domination dès 1505.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E13"><ENAMEX type="BUSINESS">Goa</ENAMEX>, située à mi-chemin entre l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> du <ENAMEX type="ORGANISATION">Nord</ENAMEX> et celle du Sud, fut conquise en 1510.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E14"><ENAMEX type="BUSINESS">Malacca</ENAMEX>, au carrefour de toutes les routes de l’<ENAMEX type="LOCATION">Extrême-Orient</ENAMEX>, entra dans le domaine portugais en 1511, suivie par Ormuz à l’entrée du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> persique en 1515, puis Bahrayn en 1521, enfin Mascate.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E15">Mais le contrôle des Portugais sur les grandes routes commerciales maritimes de l’océan Indien ne fut jamais absolu.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E16">En 1513, ils échouèrent dans leur tentative de s’emparer d’<ENAMEX type="BUSINESS">Aden</ENAMEX>, ce qui rendait illusoire toute possibilité de bloquer efficacement la mer Rouge.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E17">En outre, les Portugais ne disposaient que de quelques milliers d’hommes et d’une flotte ne dépassant pas quelques dizaines de bâtiments, moyens bien dérisoires pour contrôler un immense domaine maritime s’étendant des confins de la <ENAMEX type="LOCATION">Chine</ENAMEX> et du <ENAMEX type="LOCATION">Japon</ENAMEX>, à l’Arabie et jusqu’au <ENAMEX type="LOCATION">Mozambique</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E18">De même ignoraient-ils la complexité des réseaux commerciaux et n’étaient-ils pas en mesure de substituer les leurs à ceux déjà existants.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E19">C’est pourquoi les négociants autochtones réussirent rapidement à reconstituer leurs réseaux ou à mettre en place des routes alternatives, de sorte qu‘une partie au moins des épices et des drogues ne tarda pas à reprendre les routes traditionnelles vers la <ENAMEX type="BUSINESS">Méditerranée</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E20">Le développement de trois puissants empires musulmans continentaux Au moment même où les Portugais étendaient leur hégémonie sur les espaces maritimes, Ottomans, <ENAMEX type="BUSINESS">Safavides</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Moghols</ENAMEX> affirmaient de façon à peu près concomitante leur autorité sur les vastes espaces s’étendant des frontières du <ENAMEX type="LOCATION">Maroc</ENAMEX> au <ENAMEX type="LOCATION">Bengale</ENAMEX> en constituant trois puissants empires musulmans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E21">Né en 1299 aux portes de <ENAMEX type="LOCATION">Constantinople</ENAMEX>, l’émirat ottoman s’était d’abord développé à travers les Balkans et le plateau anatolien.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E22">Mais en 1514 le sultan <ENAMEX type="INSTITUTION">Sélim I</ENAMEX>, à la tête de ses armées, fit mouvement vers l’<ENAMEX type="LOCATION">Anatolie orientale</ENAMEX> puis vers les frontières de l’empire mamelouk.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E23">Ce dernier s’effondra rapidement.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E24">Alep et <ENAMEX type="LOCATION">Damas</ENAMEX> tombèrent au cours de l’été 1516.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E25">Au début de l’année suivante, les troupes ottomanes s’emparèrent du <ENAMEX type="LOCATION">Caire</ENAMEX>, puis de l’ensemble de l’<ENAMEX type="LOCATION">Egypte</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E26">Avec la soumission du chérif de <ENAMEX type="ORGANISATION">La Mecque</ENAMEX> en juin 1517, les Ottomans prenaient pied dans l’espace mer Rouge-océan Indien.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E27">La confrontation avec les Portugais semblait dès lors inévitable.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E28">Mais Soliman le Magnifique, arrivé au pouvoir en 1520, préféra d’abord porter ses efforts en direction de <ENAMEX type="LOCATION">Vienne</ENAMEX>, des plaines hongroises et de l’espace méditerranéen pour contrer l’expansionnisme de <ENAMEX type="PERSON">Charles Quint</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E29">Ce n’est qu’une décennie plus tard qu’il tourna son attention vers l’océan Indien afin de lutter contre les Portugais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E30">L’offensive fut d’abord lancée à partir de la mer Rouge.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E31">Après de longs préparatifs et une tentative avortée de percer un canal à travers l’isthme de <ENAMEX type="BUSINESS">Suez</ENAMEX>, le sultan nomma son gouverneur du <ENAMEX type="LOCATION">Caire</ENAMEX>, Soliman pacha, à la tête d’une flotte considérable.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E32">Celui-ci quitta <ENAMEX type="BUSINESS">Suez</ENAMEX> en 1538 en direction de l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E33">Mais l’amiral ottoman subit une sévère défaite face à l’armada portugaise devant le port indien de <ENAMEX type="LOCATION">Diu</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E34">Cependant, l’arrivée des Ottomans dans le bassin occidental de l’océan Indien porta quelques coups à la suprématie portugaise dans la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E35">Soliman pacha avait mis à profit son passage à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> en 1538 pour soumettre le port et achever la dynastie moribonde des Tahirides.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E36">Puis en quelques années, les Ottomans conquirent la majeure partie du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E37">En 1545 ils s’emparèrent de <ENAMEX type="PERSON">Taez</ENAMEX>, deux années plus tard de <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>, tandis que le sultan kathiri du Hadramawt se plaça sous leur protection.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E38">La conquête des côtes éthiopiennes à partir de 1555 paracheva l’hégémonie ottomane sur la mer Rouge d’où les Portugais étaient dorénavant exclus.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E39">Les Ottomans menèrent aussi leur offensive dans le <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E40">Bassorah passa sous leur autorité en 1546.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E41">En 1550, ils se fixèrent dans le port de <ENAMEX type="BUSINESS">Qatif</ENAMEX>, face à <ENAMEX type="LOCATION">Bahrayn</ENAMEX> alors dominée par les Portugais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E42">Mais leurs offensives ultérieures se soldèrent par des échecs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E43">La flotte de <ENAMEX type="PERSON">Piri</ENAMEX> reis, partie de <ENAMEX type="BUSINESS">Suez</ENAMEX> en 1552, fut dispersée par les Portugais à l’entrée du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E44">Celle de <ENAMEX type="PERSON">Sidi Ali</ENAMEX>, qui quitta Bassorah en 1554, fut écrasée devant Mascate.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E45">Ces défaites marquèrent la fin des grandes expéditions navales ottomanes dans l’océan Indien.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E46">Les galères du sultan d’<ENAMEX type="BUSINESS">Istanbul</ENAMEX> n’étaient parvenues ni à faire sauter le verrou portugais d’Ormuz, ni à prendre pied en <ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>, ni même à dominer entièrement le <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E47">Durant la même période, c’est à dire la première moitié du XVIe siècle, les Safavides constituèrent un puissant empire, centré sur les plateaux iraniens et fondé sur le chiisme duodécimain érigé en doctrine d’Etat.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E48">Plus à l’est <ENAMEX type="PERSON">Babur</ENAMEX>, venu de l’<ENAMEX type="LOCATION">Afghanistan</ENAMEX> et d’origine turco-mongole, s’empara de <ENAMEX type="BUSINESS">Delhi</ENAMEX> en 1526.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E49">Mais il fallut attendre l’arrivée au pouvoir de son petit fils Akbar en 1556 pour que l’autorité moghole s’affirmât durablement sur la moitié Nord de l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>, depuis <ENAMEX type="BUSINESS">Kaboul</ENAMEX> jusqu’au <ENAMEX type="LOCATION">Bengale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E50">Au-delà de 1560 et jusqu’au début du XVIIe siècle, un nouvel équilibre s’instaura dans le bassin occidental de l’océan Indien entre, d’une part les Portugais dont la puissance reposait sur la vice-royauté de <ENAMEX type="BUSINESS">Goa</ENAMEX> dotée d’une importante flotte de guerre, d’autre part les trois grands empires musulmans qui, mis à part les Ottomans, restaient des puissances exclusivement continentales ne disposant d’aucune force maritime mais contrôlant toutes les routes intérieures.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E51">Le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> à nouveau un relais essentiel sur la routes des épices (1571-1609) Entre 1560 et 1570 des changements importants survinrent aussi bien en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, qu’en <ENAMEX type="LOCATION">Arabie</ENAMEX> et autour de l’océan Indien.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E52">La conséquence en fut une vigoureuse reprise du trafic des drogues et des épices en direction de ports de la Méditerranée, et ceci essentiellement à travers la mer Rouge.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E53">Consolidation du pouvoir ottoman au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> L’autorité ottomane sur l’Arabie du sud à la fin de la première moitié du XVIe siècle restait précaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E54">Elle se heurtait notamment à la résistance des imams zaydites de la famille des Sharaf ad-Dîn.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E55">A partir de 1566, l’imam Mutahhar parvint à rallier autour de lui une grande partie des tribus yéménites dans une révolte qui faillit mettre un terme à la présence ottomane.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E56">Sinân pacha ne parvint à reconquérir le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> qu’au prix de rudes efforts et plusieurs années de combats.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E57">Lorsqu’il quitta le pays en 1571, l’ordre était à peu près rétabli sur l’ensemble de la province.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E58">La mort de l’imam Mutahhar l’année suivante acheva de consolider l’autorité ottomane sur le pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E59">Puis pendant une trentaine d’années, les gouverneurs ottomans purent exercer leur pouvoir avec fermeté et de façon à peu près incontestée sur l’ensemble du territoire, depuis Djizan jusqu’au <ENAMEX type="LOCATION">Hadramawt</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E60">Entente entre l’empereur moghol Akbar et les Portugais Pendant ce temps en <ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> l’empereur Akbar (1556-1605), petit-fils de <ENAMEX type="PERSON">Babur</ENAMEX>, étendait considérablement son domaine.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E61">Il commença par annexer plusieurs des petits sultanats de l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde centrale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E62">Puis en 1573, il profita de dissensions entre factions rivales au <ENAMEX type="ORGANISATION">Gujarat</ENAMEX> pour s’emparer de ce prestigieux sultanat.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E63">Situé au Nord-ouest de l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>, cet Etat abritait de prospères communautés de négociants, pour la plupart des musulmans, qui s’appuyaient sur des intermédiaires souvent jaïns ou hindouistes servant de courtiers ou de banquiers et désignés par le terme général de &quot;banians&quot;.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E64">Leurs réseaux s’étendaient à travers tout l’océan Indien, depuis l’Insulinde jusqu’à l’<ENAMEX type="LOCATION">Afrique orientale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E65">Le <ENAMEX type="BUSINESS">Gujarat</ENAMEX> était devenu la première puissance commerciale de la région et le principal rival des Portugais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E66">Akbar, après la prise de ce sultanat, était bien conscient qu’il ne disposait pas des moyens lui permettant de rivaliser avec les Portugais sur mer, aussi préféra-t-il s’entendre avec eux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E67">En échange de l’assurance d’un flux régulier de pèlerins en direction de <ENAMEX type="BUSINESS">La Mecque</ENAMEX>, l’empereur moghol reconnaissait aux Portugais leur place éminente dans le commerce maritime.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E68">Cet accord peut paraître surprenant, mais il était aussi le reflet des changements intervenus au sein même de la communauté portugaise depuis son arrivée dans la région à la fin du XVe siècle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E69">Les Portugais, ayant échoué dans leur volonté initiale de placer l’espace maritime entièrement sous leur contrôle et épuisés par les guerres menées contre les Ottomans et les corsaires, choisirent de s’intégrer dans les réseaux commerciaux existants.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E70">Cela d’autant plus facilement, qu’entre temps leur communauté s’était fortement métissée de sorte que souvent leurs intérêts locaux passaient avant ceux de <ENAMEX type="LOCATION">Lisbonne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E71">Le rattachement du <ENAMEX type="LOCATION">Portugal</ENAMEX> à la couronne d’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> en 1580 renforça encore cette volonté d’autonomie par rapport à la lointaine métropole.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E72">Arrivée de l’argent d’Amérique en <ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> en passant par le Levant et la mer Rouge La mise en exploitation des fabuleuses mines d’argent du <ENAMEX type="LOCATION">Pérou</ENAMEX> à partir de 1545 déversa sur l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> d’énormes quantités de métaux précieux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E73">Frappées à <ENAMEX type="LOCATION">Séville</ENAMEX>, les piastres quittaient cependant le pays en direction de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe du Nord</ENAMEX>, vers <ENAMEX type="LOCATION">Anvers</ENAMEX> surtout, mais aussi vers l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne et l’Angleterre</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E74">La révolte des <ENAMEX type="LOCATION">Pays-Bas</ENAMEX> contre les Espagnols à partir de 1566 et l’intensification des activités des corsaires britanniques à proximité des côtes ibériques eurent pour conséquence de ralentir considérablement ce flux et de le détourner partiellement sur l’<ENAMEX type="LOCATION">Italie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E75">De là, une partie des monnaies espagnoles gagnait le Levant et permettait de solder les achats de produits orientaux par les marchands italiens.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E76">Le métal argent se faisant plus en plus rare à mesure qu’on s’éloignait de la Méditerranée, les pièces espagnoles se valorisaient immanquablement par rapport à l’or au fur et à mesure de leur écoulement vers l’est.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E77">Elles étaient irrésistiblement attirées par l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> où l’empereur Akbar venait de prendre des mesures aux conséquences importantes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E78">Soucieux de renforcer son autorité, il avait supprimé la redistribution, sous forme de prébendes, de terres à ses nobles.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E79">En outre, il imposait dorénavant la collecte directe des impôts et leur versement en espèces, principalement sous forme de roupies d’argent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E80">L’économie monétaire connut un rapide développement, entraînant un besoin permanent en métaux précieux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E81">Mokha, grand entrepôt des épices, des drogues et des textiles La consolidation du pouvoir ottoman au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, l’intégration des Portugais dans les circuits commerciaux de l’océan Indien, le renforcement de l’autorité moghole sur le Nord de l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>, le retour de l’argent en Méditerranée orientale et le développement de l’économie monétaire en <ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> et en <ENAMEX type="LOCATION">Extrême-Orient</ENAMEX> furent les principaux éléments qui permirent à la mer Rouge de retrouver sa prospérité d’antan au cours des trois dernières décennies du XVIe siècle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E82">Si les Portugais n’avaient jamais pu empêcher totalement l’arrivée d’épices dans les ports de la mer Rouge, le filet était devenu cependant bien maigre durant la première moitié du XVIe siècle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E83">Dès 1554 la reprise s’amorçait.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E84">Quelques années plus tard, 30 à 40 000 quintaux d’épices parvenaient à nouveau annuellement dans les ports méditerranéens de l’Egypte à partir de la mer Rouge, sans compter ceux qui étaient acheminés vers les ports syriens par caravane à partir du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E85">On retrouvait là les niveaux atteints un siècle plus tôt, avant la crise financière de la fin du XVe siècle en Méditerranée et antérieurement à la découverte par les Portugais de la route des Indes qui avaient si gravement affecté le commerce de transit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E86">Au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, le retour des épices bénéficiait presque exclusivement au <ENAMEX type="LOCATION">port de Mokha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E87">Mouillage ancien mais de peu d’importance dans le passé, les Ottomans décidèrent d’en faire leur principale base navale au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E88">Situé non loin de <ENAMEX type="PERSON">Bab al-Mandab</ENAMEX> et de l’océan Indien, ce port avait l’avantage d’être beaucoup moins exposé à d’éventuelles incursions portugaises que celui d’<ENAMEX type="BUSINESS">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E89">Avec la consolidation du pouvoir ottoman au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> à partir de 1571, ce mouillage devint un relais essentiel sur la route entre Méditerranée et <ENAMEX type="LOCATION">Extrême-Orient</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E90">Les navires du <ENAMEX type="LOCATION">Malabar</ENAMEX>, de <ENAMEX type="BUSINESS">Sumatra</ENAMEX> ou de Ceylan y déchargeaient poivre, muscade, cannelle, girofle, gingembre ou macis d’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> ou d’Insulinde, soie et porcelaine de <ENAMEX type="LOCATION">Chine</ENAMEX>, riz et sucre du <ENAMEX type="LOCATION">Malabar</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E91">Outre ces produits, les navires du <ENAMEX type="BUSINESS">Gujarat</ENAMEX> amenaient encore de pleines cargaisons de cotonnades indiennes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E92">Au retour ils chargeaient la garance, l’opium et l’encens du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, l’ivoire et la civette d’Ethiopie, le corail et les lainages du Maghreb, les draps italiens et les tapis d’<ENAMEX type="LOCATION">Anatolie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E93">Mais ces marchandises au retour étaient loin de compenser celles amenées à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX> à partir de l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> et de l’<ENAMEX type="LOCATION">Extrême-Orient</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E94">Le déficit ne pouvait être compensé que par le numéraire, de l’argent espagnol surtout, apporté depuis la Méditerranée par les négociants cairotes ou syriens venus à Mokha se fournir en drogues, épices et textiles.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E95">Les gouverneurs ottomans du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> comptaient évidemment tirer profit de cette prospère activité commerciale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E96">Aussi encouragèrent-ils les négociants indiens et sumatrais à décharger leurs navires à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX> plutôt que de remonter la mer Rouge jusqu’à <ENAMEX type="LOCATION">Djedda</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E97">Dès 1575, le chérif de La Mecque se plaignit en vain auprès du sultan d’<ENAMEX type="BUSINESS">Istanbul</ENAMEX> de la baisse de ses revenus douaniers dans le port de <ENAMEX type="LOCATION">Djedda</ENAMEX>, du fait que le commerce du poivre se faisait dorénavant directement entre <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX> et l’<ENAMEX type="LOCATION">Egypte</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E98">La situation ne cessa de s’aggraver et autour de 1590 les revenus à <ENAMEX type="LOCATION">Djedda</ENAMEX> avaient encore baissé de moitié par rapport à ceux de la décennie précédente.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E99">Et le café dans cette conjoncture ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E100">L’histoire des débuts du café reste à écrire et pour l’instant on ne peut qu’émettre un certain nombre d’hypothèses.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E101">Dès le milieu du XVe siècle la consommation de graines et de cosses de café semble s’être diffusée de façon limitée dans certains milieux, en particulier les soufis, non seulement au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> mais aussi dans le Hédjaz voisin.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E102">Mais ce ne fut probablement qu’au milieu du siècle suivant que la culture du caféier fut introduite au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E103">Auparavant, le café ne parait avoir été récolté que dans les parties méridionales de l’Ethiopie, principalement par cueillette dans les forêts environnantes où il pousse à l’état naturel.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E104">Cette production a pu rapidement donner naissance à un petit courant d’exportation par le port de <ENAMEX type="BUSINESS">Zayla</ENAMEX>’ en direction de l’Arabie voisine.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E105">Au cours du XVIe siècle, l’usage du café.se répandit peu à peu mais de façon certainement limitée dans les différentes villes et provinces de l’Empire ottoman.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E106">Ce n’est probablement qu’à l’extrême fin de ce siècle ou dans les premières années du siècle suivant que l’Orient musulman, y compris l’<ENAMEX type="LOCATION">Iran</ENAMEX> et l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> moghole, fut pris par un véritable engouement pour le café.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E107">Aussi la culture et le commerce du café ont-ils dû rester d’importance limitée au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> durant la seconde moitié du XVIe siècle, le véritable développement ne se situant probablement qu’au tournant du siècle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E108">La prospérité de <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX>, au-delà de 1571, reposait sans doute avant tout sur le renouveau du commerce des épices et des drogues, ainsi que sur le développement du marché des cotonnades indiennes autour de la mer Rouge.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E109">Quant au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, il continuait à produire et à exporter d’importantes quantités d’opium et de garance vers l’<ENAMEX type="LOCATION">Iran</ENAMEX> et surtout vers l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E110">Le siècle du café au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> (1609-1721)Au cours de la première décennie du XVIIe siècle, l’espace mer Rouge-océan Indien connut à nouveau de profonds changements.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E111">Au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, les Ottomans durent faire face à partir de 1597 à une nouvelle révolte lancée cette fois par l’imam zaydite al-Mansûr al-Qâsim.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E112">Par ailleurs l’arrivée des compagnies commerciales, hollandaise à Java et anglaise en <ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>, contribua à l’affaiblissement de la position des Portugais dans la région et porta un coup décisif au transit des épices et des drogues par la mer Rouge.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E113">Mais le café était là pour prendre la relève.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E114">Unification du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> sous les Qâsimites et expulsion des OttomansLa lutte entre l’imam al-Qâsim (1597-1620), puis son fils al-Mu’ayyad <ENAMEX type="PERSON">Muhammad</ENAMEX> (1620-44) et les Ottomans fut longue et marquée par de rudes affrontements entrecoupés de périodes de trêve.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E115">Lorsque les combats reprirent une nouvelle fois en 1626, la position des Ottomans devint rapidement critique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E116">Sanaa tomba entre les mains des partisans de l’imam dès 1628, Taez était assiégée puis conquise à son tour.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E117">Les Ottomans décidèrent alors de se replier sur <ENAMEX type="BUSINESS">Zabid</ENAMEX> avant de se retirer complètement du pays à la fin de l’année 1635.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E118">Prenant appui sur les tribus zaydites des hauts plateaux et parés du prestige d’avoir réussi à expulser les Ottomans, les imams qâsimites poursuivirent leur expansion, tantôt en ralliant des émirs locaux à leur bannière, tantôt en menant des opérations militaires contre les récalcitrants.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E119">L’imam al-Mutawakkil Ismâ’îl (1644-1676) étendit sa domination depuis Djizan et <ENAMEX type="LOCATION">Najran</ENAMEX> jusqu’au <ENAMEX type="BUSINESS">Hadramawt</ENAMEX> et même temporairement jusqu’au lointain Dofar, réalisant ainsi pour la première fois l’unité du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E120">L’arrivée des Hollandais et des Anglais dans l’océan <ENAMEX type="BUSINESS">Indien</ENAMEX> et au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> Au cours du XVIe siècle, de puissants groupes de marchands s’étaient constitués dans l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe du Nord</ENAMEX>, en particulier en <ENAMEX type="LOCATION">Angleterre</ENAMEX> et dans les <ENAMEX type="LOCATION">Pays-Bas</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E121">Ils avaient l’ambition d’étendre leurs activités bien au-delà de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, vers les terres nouvellement découvertes d’<ENAMEX type="LOCATION">Asie et d’Amérique</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E122">Contrairement à ce qui s’était passé un siècle plus tôt lorsque les Etats et les souverains espagnol et portugais avaient armé des flottes à la recherche de la route des Indes, c’étaient cette fois des associations de négociants qui prenaient l’initiative de développer leurs activités commerciales en direction aussi bien de l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> et de l’Extrême-Orient que de l’Amérique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E123">En 1602 naissait à <ENAMEX type="LOCATION">Amsterdam</ENAMEX> la &quot;Vereenigde Ooste Indische Compagnie&quot;, la fameuse <ENAMEX type="ORGANISATION">VOC</ENAMEX> dont les navires allaient dorénavant accoster régulièrement à Java et dans les Moluques, au cœur même des principales zones productrices d’épices.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E124">De là, ils regagnaient directement les ports de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe du Nord</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E125">En quelques années, les Hollandais réussirent là où les Portugais avaient finalement échoué.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E126">Ils parvinrent à capter durablement à leur profit le flux des marchandises d’Extrême-Orient destinées à l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, et à faire d’Amsterdam le grand centre de redistribution des épices et des drogues sur le vieux continent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E127">Dès lors, le trafic par les anciennes routes du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> et de la mer Rouge n’était plus guère destiné qu’à la consommation intérieure des Empires safavide et ottoman.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E128">Mais même là, les Hollandais ne tardèrent pas à se poser en sérieux concurrents, et à partir des années 1630, ils proposaient des épices d’Amsterdam dans les ports de l’Orient méditerranéen.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E129">Les Anglais avaient constitué la &quot;East <ENAMEX type="BUSINESS">India Company</ENAMEX>&quot; dès 1600 et lancé leurs vaisseaux en direction de l’Extrême-Orient.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E130">Mais ils se heurtèrent immédiatement à l’opposition des Hollandais qui ne tardèrent pas à les évincer de l’Insulinde et à s’approprier le monopole sur le commerce des épices vers l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E131">Leurs rivaux se virent donc contraints de réorienter leurs activités en direction de l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> et de se lancer dans le commerce des textiles.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E132">Dès 1614, les premiers chargements de mousselines, de cotonnades et de toiles peintes parvinrent à <ENAMEX type="LOCATION">Londres</ENAMEX> qui devint rapidement le grand centre de redistribution des textiles indiens en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E133">Mais pas plus que leurs prédécesseurs portugais, les nouveaux venus européens dans l’océan <ENAMEX type="BUSINESS">Indien</ENAMEX> n’occupaient de position dominante dans la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E134">Ils cherchaient d’abord à s’intégrer dans les réseaux commerciaux existants.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E135">Pendant plusieurs décennies, ils n’y jouèrent probablement qu’un rôle modeste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E136">En <ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> en particulier, ils devinrent les partenaires appréciés des négociants et des souverains de la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E137">Les Anglais, solidement implantés au <ENAMEX type="BUSINESS">Gujarat</ENAMEX>, parvinrent à gagner les faveurs des empereurs moghols et, en 1615, à se substituer aux Portugais dans l’escorte des navires de pèlerins qui quittaient chaque année le port de <ENAMEX type="ORGANISATION">Surat pour Djedda</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E138">Les Portugais perdirent rapidement quelques-unes de leurs principales places fortes, au profit de leur rivaux hollandais à <ENAMEX type="LOCATION">Malacca</ENAMEX> (1641) et à <ENAMEX type="LOCATION">Colombo</ENAMEX> (1656) certes, mais aussi au profit de nouvelles puissances régionales, comme <ENAMEX type="PERSON">Chah Abbas d’Iran</ENAMEX> qui les chassa de <ENAMEX type="BUSINESS">Bahrayn</ENAMEX> (1602) puis d’<ENAMEX type="BUSINESS">Ormuz</ENAMEX> (1622) et surtout les Omanais qui, à partir de la reconquête de <ENAMEX type="LOCATION">Mascate</ENAMEX> (1650), devinrent une puissance maritime majeure dans la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E139">Avec le développement de l’esprit mercantiliste en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, Anglais et Hollandais étaient soucieux de limiter les sorties de numéraire nécessaire pour solder leurs achats de textiles et d’épices sur les marchés asiatiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E140">Les produits européens ne trouvaient alors guère preneurs sur les marchés asiatiques, de sorte que les achats d’épices et de toiles devaient s’effectuer en espèces.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E141">C’est pourquoi Anglais et <ENAMEX type="BUSINESS">Hollandais</ENAMEX> s’efforcèrent de se procurer les monnaies nécessaires en se livrant à des opérations commerciales au sein même des réseaux asiatiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E142">Ils ne tardèrent pas à remarquer l’intérêt de la place de <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E143">Ils savaient que chaque année les négociants indiens, en particulier les Gujaratis, en repartaient avec des caisses remplies de piastres qui étaient fondues à leur arrivée pour servir à la frappe des roupies.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E144">Dès 1609, les premiers navires anglais accostèrent au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, suivis en 1614 par les Hollandais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E145">Ils comptaient y vendre des cotonnades indiennes, des épices, des drogues et de la porcelaine avec l’espoir de confortables profits réalisés en espèces.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E146">Mais ils durent peu à peu déchanter.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E147">Les négociants indiens ou arabes ne voyaient pas d’un bon oeil l’arrivée de concurrents.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E148">Les pachas de <ENAMEX type="BUSINESS">Sanaa</ENAMEX>, lorsqu’ils gouvernaient encore le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, se montrèrent très réticents pour accorder aux Européens le droit de commercer à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX> sous prétexte de la proximité des lieux saints de l’islam.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E149">L’obtention de firmans auprès du sultan d’Istanbul permit cependant aux Anglais en 1618, puis aux Hollandais en 1621 d’ouvrir des comptoirs à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E150">Après le retrait des Ottomans en 1635, les imams qâsimites s’empressèrent de confirmer les droits accordés aux Européens dont les activités restèrent cependant limitées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E151">L’essor du café yéméniteAu-delà de 1600-1610, la consommation du café se répandit très rapidement dans l’ensemble de l’Orient musulman, créant ainsi un immense marché.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E152">L’Ethiopie continuait sans doute de fournir un peu de café, mais c’est la production yéménite qui permettait de répondre à cette demande sans cesse croissante.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E153">La culture du caféier, introduite dans le pays vraisemblablement au milieu du siècle précédent, se développa rapidement dans tous les massifs montagneux où les conditions climatiques étaient quelque peu favorables, depuis <ENAMEX type="BUSINESS">Yâfi</ENAMEX>‘ au sud jusqu’au <ENAMEX type="ORGANISATION">Djebel Fayfa</ENAMEX> au Nord, et peut-être même au-delà.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E154">Au début du XVIIIe siècle, lorsque l’économie du café était à son apogée, le pays produisait au minimum 200 000 quintaux par an, soit quatre fois au moins la production actuelle sur une superficie donc proportionnellement beaucoup plus étendue que celle d’aujourd’hui.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E155">Dans les régions propices, de nouvelles terres, jusqu’alors peu ou pas cultivées, étaient aménagées et plantées de caféiers, cela jusque sur les pentes les plus abruptes où l’on peut noter encore aujourd’hui les traces de terrasses depuis longtemps abandonnées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E156">En 1075/1664-65, alors que la production de café était en pleine expansion, on avait peut-être déjà atteint une limite d’extension dans les zones favorables puisqu’on tenta d’introduire le caféier dans le Djawf.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E157">Mais compte tenu de la chaleur et de la sécheresse de cette région orientale située à la limite du désert, l’expérience se solda par un échec.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E158">Le développement de la culture du caféier entraîna sans aucun doute des changements importants dans la répartition de la population au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E159">Celle-ci ne dépassait guère un million, un million et demi d’habitants au XVIIe siècle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E160">L’aménagement de milliers de terrasses dans des conditions très difficiles, de même que les soins permanents nécessaires aux plantations créaient des besoins importants en main d’œuvre et une concentration de celle-ci dans les massifs montagneux occidentaux et méridionaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E161">L’attrait d’une culture lucrative entraîna sans doute le déplacement d’une population importante à partir de la <ENAMEX type="BUSINESS">Tihama</ENAMEX> et des hauts plateaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E162">Aujourd’hui encore, beaucoup d’habitants de ces régions gardent le souvenir de ces migrations et continuent de se définir comme des migrants &quot;naqâ’il&quot;, bien qu’établis là depuis de nombreuses générations.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E163">Les exportations de café sans cesse croissantes à partir des ports de la <ENAMEX type="BUSINESS">Tihama</ENAMEX>, de <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX> bien sûr mais aussi de <ENAMEX type="BUSINESS">Hudayda</ENAMEX> et de <ENAMEX type="BUSINESS">Luhiyya</ENAMEX>, drainaient vers le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> des sommes considérables.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E164">Elles provenaient surtout du Caire dont les négociants étaient les premiers clients du café yéménite.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E165">Mais depuis le retrait ottoman, les liaisons directes entre l’<ENAMEX type="LOCATION">Egypte</ENAMEX> et les ports yéménites avaient pratiquement cessé, de sorte que Djedda était devenu le relais indispensable, à la plus grande satisfaction des chérifs de <ENAMEX type="BUSINESS">La Mecque</ENAMEX> qui en tiraient des revenus considérables.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E166">Si une partie de l’argent venu du Caire, de <ENAMEX type="LOCATION">Syrie</ENAMEX> ou d’Istanbul servait à solder les achats de cotonnades indiennes, de châles du Cachemire, de porcelaine de <ENAMEX type="LOCATION">Chine</ENAMEX> et d’épices de <ENAMEX type="BUSINESS">Sumatra</ENAMEX> et des Moluques, marchandises que les négociants du Gujarat continuaient à porter chaque année à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX>, l’argent européen pénétrait aussi à l’intérieur du pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E167">Preuve en sont les thalers de l’impératrice d’<ENAMEX type="LOCATION">Autriche Marie-Thérèse</ENAMEX> qui, au-delà de 1750 avaient remplacé toutes les autres monnaies européennes et s’étaient arrogés une position dominante en <ENAMEX type="LOCATION">Arabie</ENAMEX> du Sud qu’ils n’ont perdue qu’au milieu de ce siècle!</sentence>
				<sentence xml:id="P1E168">Encore aujourd’hui, nombreux sont les planteurs de café qui gardent quelques-uns de ces riyals appelés &quot;farânsî&quot;.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E169">C’est avec les monnaies européennes que les courtiers des grands marchands de <ENAMEX type="LOCATION">Bayt al-Faqih</ENAMEX>, le principal centre de commercialisation du café au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, venaient acheter la précieuse graine directement auprès des producteurs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E170">Les grands domaines semblent avoir été rares ou inexistants, le plus souvent les propriétaires ne possédaient que quelques dizaines voire quelques centaines d’arbustes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E171">Grandes quantités de numéraire, large diffusion des pièces à travers le pays, les conditions étaient remplies pour que l’économie yéménite connût une monétarisation tout à fait remarquable pour l’époque.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E172">Les quelques indications fournies par les chroniqueurs laissent entendre que les impôts étaient perçus en espèces dans les régions productrices de café.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E173">Cet argent servait ensuite aux imams pour gagner les appuis nécessaires auprès des tribus zaydites ou des notables à leur politique d’expansion de leur autorité à travers le pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E174">L’unification du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> par les Qâsimites au XVIIe siècle n’aurait peut-être pas pu se réaliser sans l’argent du café.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E175">Cette circulation monétaire favorisa aussi le développement à travers le pays d’un important réseau de commerce et de crédit tenu par des Indiens, les &quot;Banians&quot;.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E176">Principalement originaires du Gujarat, hindouistes ou jaïns pour la plupart, ils étaient établis dans les villes et les bourgades les plus reculées du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> où ils tenaient le commerce des textiles et travaillaient les bijoux en argent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E177">Ils servaient bien souvent de courtiers ou d’intermédiaires aux grands négociants musulmans du Gujarat, en particulier ceux de <ENAMEX type="BUSINESS">Surat</ENAMEX> devenue la première puissance commerciale du bassin occidental de l’océan Indien à cette époque.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E178">Les négociants anglais et hollandais parvenaient difficilement à rivaliser avec ces concurrents indiens ou même avec les Omanais, notamment parce qu’ils ne disposaient pas de ce réseau à travers le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E179">A leur exemple cependant, ils se lancèrent dans le commerce du café entre <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX> et les ports du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> et l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E180">Dès 1628, les Hollandais achetèrent donc les premières balles de café, non pas pour l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> qui ignorait encore le nouveau breuvage, mais pour <ENAMEX type="PERSON">Bandar Abbas</ENAMEX> où la demande sur le marché iranien était devenue forte.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E181">Les Anglais ne tardèrent pas à suivre leur exemple.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E182">Mais les Européens durent déchanter rapidement.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E183">Pas davantage que sur les marchandises asiatiques, ils ne réalisèrent là les profits escomptés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E184">Ils durent se rendre à l’évidence qu’ils n’étaient pas en mesure de tenir tête à la concurrence indienne à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E185">Dès 1656, les Hollandais décidèrent de suspendre leurs activités à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX>, suivis en 1660 par les Anglais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E186">Au même moment, pirates européens et corsaires omanais multipliaient leurs attaques près du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe d’Aden</ENAMEX>, rendant les voyages vers la mer Rouge extrêmement risqués.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E187">Un nouveau marché pour le café yéménite, l’EuropeCe retrait européen de <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX> survint au moment même où l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> découvrait à son tour la nouvelle boisson.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E188">Les premiers cafés ouvrirent dans quelques grandes villes : à <ENAMEX type="LOCATION">Venise</ENAMEX> probablement dès 1647, à <ENAMEX type="LOCATION">Oxford</ENAMEX> en 1650, à <ENAMEX type="LOCATION">Londres</ENAMEX> en 1652, à <ENAMEX type="LOCATION">Hambourg</ENAMEX> 1667, à <ENAMEX type="LOCATION">Paris</ENAMEX> en 1671, à <ENAMEX type="LOCATION">Vienne</ENAMEX> en 1685.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E189">En 1650, les premiers sacs de café étaient déchargés dans le port de <ENAMEX type="LOCATION">Londres</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E190">Onze années plus tard, les Hollandais en firent de même à <ENAMEX type="LOCATION">Amsterdam</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E191">A <ENAMEX type="LOCATION">Marseille</ENAMEX>, dès 1660 on importait 19 000 quintaux de café.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E192">Mais celui-ci n’était pas acheté directement au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> par les Européens.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E193">Ils préféraient alors se fournir auprès d’intermédiaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E194">Les Marseillais s’approvisionnaient auprès des négociants du <ENAMEX type="LOCATION">Caire</ENAMEX> et embarquaient le café à <ENAMEX type="LOCATION">Alexandrie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E195">Anglais et <ENAMEX type="BUSINESS">Hollandais</ENAMEX>, après leurs déceptions au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, trouvaient plus avantageux de l’acheter dans les ports du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> ou à <ENAMEX type="LOCATION">Surat</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E196">Ce n’est que dans les dernières années du XVIIe siècle que les Européens reprirent les achats directs de café à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E197">Compte tenu de la progression très rapide du marché européen et de la hausse des prix, il était devenu intéressant de venir se fournir directement à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E198">Hollandais et Anglais, rejoints à partir de 1709 par les Français de <ENAMEX type="LOCATION">St-Malo</ENAMEX> puis par les Autrichiens à partir d’<ENAMEX type="LOCATION">Ostende</ENAMEX> en 1719 enlevèrent chaque année davantage de café, provoquant l’inquiétude des autorités du <ENAMEX type="ORGANISATION">Caire et d’Istanbul</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E199">Durant les vingt premières années du XVIIIe siècle, le café du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> connut son apogée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E200">Sur les 200 000 quintaux au minimum que produisait alors le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, la moitié environ prenait la route du <ENAMEX type="LOCATION">Caire</ENAMEX>, principalement à partir de <ENAMEX type="BUSINESS">Hudayda</ENAMEX> et de <ENAMEX type="BUSINESS">Luhiyya</ENAMEX>, puis transitait par <ENAMEX type="BUSINESS">Djedda</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E201">Si une petite partie était consommée sur place, bien qu’on préférât le qishr ou décoction préparée à partir des cosses, le restant était acheté par les Européens pour leurs marchés de la façade atlantique (<ENAMEX type="LOCATION">St-Malo</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Londres</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Amsterdam</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Hambourg</ENAMEX>) ou par les négociants musulmans pour les ports du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> ou de l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E202">En 1721, une époque était révolue.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E203">Cette année-là, les Hollandais déchargeaient à <ENAMEX type="LOCATION">Amsterdam</ENAMEX> les premières quantités significatives de café colonial, produit sur les plantations aménagées depuis le début du siècle dans l’île de <ENAMEX type="BUSINESS">Java</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E204">En 1726, le café javanais représentait déjà 90% des quantités commercialisées à <ENAMEX type="LOCATION">Amsterdam</ENAMEX> et destinées aux marchés de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe du Nord</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E205">Dix ans plus tard, les Hollandais avaient pratiquement cessé de se fournir à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E206">Les Français s’étaient aussi mis à produire du café dans leurs possessions, à l’île Bourbon à partir de 1717, puis dans les <ENAMEX type="LOCATION">Antilles</ENAMEX> à partir de 1725.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E207">En 1730, le premier café antillais arrivait à <ENAMEX type="LOCATION">Marseille</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E208">De là, il ne tarda pas à concurrencer le café yéménite sur les marchés de la <ENAMEX type="BUSINESS">Méditerranée</ENAMEX> orientale, à <ENAMEX type="LOCATION">Istanbul</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Alep</ENAMEX> ou Erzurum, à l’image des épices d’Amsterdam un siècle plus tôt.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E209">Si le café dit de &quot;Moka&quot; restait fort prisé dans les milieux aisés en raison de sa qualité, jugée supérieure au &quot;café des îles&quot;, la concurrence du café colonial provoqua une baisse des prix du café yéménite à partir de 1726.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E210">Le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> réussit probablement à maintenir pendant quelques temps sa production à un niveau élevé, mais il ne participait plus à l’expansion du marché devenu mondial qui se poursuivait à un rythme accéléré.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E211">Le déclin de l’économie du café au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> s’amorça probablement au-delà des années 1760, entraînant avec lui celui des imams <ENAMEX type="BUSINESS">Qâsimites</ENAMEX> et se traduisant par la multiplication des troubles politiques et des difficultés économiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E212">ConclusionL’arrivée des Portugais dans l’océan Indien à l’aube du XVIe siècle n’a pas eu les conséquences dramatiques auxquelles on avait longtemps cru.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E213">en ce qui concerne le commerce de transit des épices et des drogues.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E214">Une vigoureuse reprise s’amorça dès 1554 dont le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> ne tard pas à profiter pleinement.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E215">Grâce aux Ottomans, <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX> devint un relais essentiel sur la route des épices venant de l’Orient et des monnaies circulant à partir de la <ENAMEX type="BUSINESS">Méditerranée</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E216">Le port se développa en une place commerciale prospère étroitement liée aux réseaux des négociants indiens, en particulier ceux du Gujarat.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E217">Lorsque les Hollandais, au début du XVIIe siècle, réussirent à capter le flux des épices et des drogues pour l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX> et les autres ports yéménites n’en subirent guère le contrecoup.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E218">Les monnaies européennes continuaient d’y affluer, non plus tant pour les achats d’épices, mais pour la fourniture de cotonnades indiennes et surtout de café yéménite, pour lequel un marché immense était en train de s’ouvrir dans les Empires ottoman, safavide et moghol.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E219">La culture du caféier se développa rapidement, entraînant d’importants bouleversements au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E220">Anglais et Hollandais, attirés dans la première moitié du XVIIe siècle par la prospérité de <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX>, déchantèrent peu à peu parce qu’ils n’étaient pas en mesure de concurrencer efficacement les réseaux commerciaux tenus par les marchands indiens, tant à l’intérieur du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> que dans l’océan <ENAMEX type="BUSINESS">Indien</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E221">Ils décidèrent même pour un temps d’abandonner les comptoirs qu’ils avaient ouverts à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E222">Ils n’y revinrent qu’à l’extrême fin du XVIIe siècle, au moment où la consommation du café se développait rapidement en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E223">Rejoints par les Français de <ENAMEX type="LOCATION">St-Malo</ENAMEX>, puis par d’autres, les Européens n’achetaient cependant directement à <ENAMEX type="BUSINESS">Mokha</ENAMEX> qu’une part relativement modeste de la production yéménite.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E224">La moitié de celle-ci transitait par <ENAMEX type="BUSINESS">Djedda</ENAMEX> et Le <ENAMEX type="ORGANISATION">Caire d’</ENAMEX>où elle était redistribuée autour de la <ENAMEX type="BUSINESS">Méditerranée</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E225">Le développement de la culture du caféier dans les colonies hollandaises et françaises durant les deux premières décennies du XVIIIe siècle enleva rapidement au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> le monopole de la production.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E226">Ce fut l’amorce d’un déclin, d’abord très lent, mais qui s’accéléra rapidement à la fin du XVIIIe siècle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E227">Il vient peut-être à peine de s’achever puisque depuis le début des années 80 on note une nette reprise de la culture du caféier dans diverses régions du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> avec le réaménagement de terrasses, restées longtemps à l’état d’abandon.</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P2">
				<sentence xml:id="P2E0">http://cy.revues.org/103</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P3">
				<sentence xml:id="P3E0">10.4000/cy.103</sentence>
			</p>
		</document>
	</subcorpus>
</corpus>
