<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus>
	<subcorpus>
		<document name="nerd-openedition-tem-006">
			<p xml:lang="fr" xml:id="P0">
				<sentence xml:id="P0E0">Dynamiques du transport maritime en Baltique orientale</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P1">
				<sentence xml:id="P1E0">Introduction La mer <ENAMEX type="PERSON">Baltique</ENAMEX> a toujours été une mer importante au sein du continent européen, reliant les pays nordiques et la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> à l’<ENAMEX type="ORGANISATION">Europe continentale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E1">En outre, elle s&apos;est avérée être un lien intermodal important entre diverses chaînes logistiques et, avant tout, un lien vers la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E2">A la fin des années 1980, la désintégration du système soviétique a engendré de profondes mutations dans les domaines maritimes et portuaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E3">Pendant les récentes décennies, il y a eu une augmentation significative du trafic maritime mondial, spécifiquement du trafic conteneurisé, alors qu’en mer Baltique une situation géopolitique particulière a retardé cette croissance.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E4">La fin de l’<ENAMEX type="LOCATION">Union soviétique</ENAMEX> a changé la face du trafic maritime en mer Baltique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E5">Elle constitue, encore plus aujourd’hui qu’au temps de la guerre froide, une route maritime d’importance.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E6">Dans ce contexte, la façade orientale est certainement celle qui a connu les bouleversements les plus nombreux et rapides au cours des dernières années.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E7">Cette dernière, considérée comme une façade maritime secondaire en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, présente également l’intérêt d’être un espace qui vient de subir de profonds changements politiques et par voie de conséquence géopolitiques et économiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E8">Partie d’une situation hautement spécifique et atypique, sa communauté maritime et portuaire s’intègre désormais dans le système maritime mondial.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E9">La façade maritime orientale de la mer <ENAMEX type="PERSON">Baltique</ENAMEX> est une façade principalement constituée de ports de transit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E10">Les principaux sont : <ENAMEX type="LOCATION">Tallinn/Muuga</ENAMEX> en <ENAMEX type="LOCATION">Estonie</ENAMEX> ; les ports lettons de <ENAMEX type="LOCATION">Ventspils</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Riga</ENAMEX>, voire celui de <ENAMEX type="LOCATION">Liepaja</ENAMEX> ; <ENAMEX type="BUSINESS">Klaipeda</ENAMEX> en <ENAMEX type="LOCATION">Lituanie</ENAMEX> et dans une moindre mesure le terminal pétrolier de <ENAMEX type="LOCATION">Butinge</ENAMEX> ; <ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Kaliningrad</ENAMEX> et Primorsk pour la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E11">Ils appartiennent à une rangée portuaire aux caractéristiques spécifiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E12">Les ports de la région ont des destinées communes liées en particulier au binôme concurrence complémentarité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E13">Ils s’organisent au sein de la rangée portuaire qui s’affirme de manière endogène par des caractéristiques communes et une interdépendance originale héritées de leur rôle originel, c&apos;est-à-dire l’exportation des matières premières soviétiques puis russes et, l’approvisionnement de la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> en produits manufacturés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E14">D’un point de vue exogène, elle se caractérise également par la mise en relation spécifique de la Baltique avec l’océan mondial.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E15">1. Accroissement et redistribution du trafic au sein de la façade maritime balte À partir de 1991, les principaux ports de la Baltique se sont trouvés presque tous localisés hors de la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> et se sont développés de manière autonome.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E16">De ce fait, les ports russes n’ont plus été en mesure de répondre à la demande.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E17">Ce phénomène est autant dû aux lenteurs de leur restructuration qu&apos;à l&apos;organisation du transport maritime soviétique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E18">Les dirigeants des Etats <ENAMEX type="PERSON">Baltes</ENAMEX> ont vite compris le bénéfice qu&apos;ils pouvaient tirer des flux à destination ou en provenance de la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> ou des pays de la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEI</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E19">L&apos;ouverture du bloc de l&apos;est a donc eu pour conséquence le développement d&apos;une nouvelle maritimité, ne relevant plus uniquement des caractéristiques géographiques ou d&apos;une spécialisation volontariste, mais intégrée à une dynamique de croissance régionale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E20">1.1. Une croissance globale du trafic maritime régional Au cours des années 1990, une croissance continue et soutenue du trafic, la modernisation et la restructuration portuaires étaient les traits majeurs de tous les ports baltes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E21">Alors qu’en <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> l’efficacité et les capacités ne suivaient pas la demande en transport, les ports des Etats Baltes se sont emparés des nouveaux flux de circulation en provenance ou à destination de la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E22">Pour synthétiser, en 1989, le trafic total de la rangée était de 96,3 millions de tonnes ; le minimum atteint en 1991 était de 75 millions de tonnes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E23">Depuis cette date le trafic n’a cessé de croître pour atteindre 268,1 millions en 2008 (figure 1 et tableau 1).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E24">La crise économique russe de 1998 a bien entendu eu des retombées sur le trafic des ports de la rangée, c&apos;est-à-dire un léger et court ralentissement de l’accroissement.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E25">Passée cette crise et après une période de confusion, une politique portuaire fut définie par la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> pour se libérer de l’obligation de recourir aux ports étrangers (<ENAMEX type="ORGANISATION">Thorez</ENAMEX>, 2008).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E26">Les nouvelles capacités portuaires russes sont venues doper l’offre régionale obligeant les ports des pays tiers à faire face et accélérant, de fait, l’accroissement de la compétitivité de l’ensemble de la rangée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E27">Au total, le fret des ports de la mer Baltique a été témoin d&apos;une élévation persistante en volume qui fait que le trafic a doublé au cours de ces années dites de transition.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E28">Figure 1 : Évolution du trafic dans les ports de la <ENAMEX type="BUSINESS">Baltique orientale</ENAMEX> : une nouvelle hiérarchie Source : Orcier p., 2009.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E29">À différents points de vue, la mise en service du terminal pétrolier de <ENAMEX type="BUSINESS">Primorsk</ENAMEX> , au début des années 2000, est un événement clef pour la Baltique orientale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E30">Le port de <ENAMEX type="LOCATION">Primorsk</ENAMEX> voit sa spécialisation induite par sa localisation, à l’extrémité occidentale du <ENAMEX type="ORGANISATION">BPS</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">Baltic Pipeline System</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E31">Le pétrole y est acheminé depuis le bassin pétrolier de la <ENAMEX type="LOCATION">Sibérie occidentale</ENAMEX> et de <ENAMEX type="LOCATION">Timan-Petchorsky</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E32">Il est, en fait, révélateur du réveil maritime et portuaire russe.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E33">Les ports des <ENAMEX type="ORGANISATION">Etats Baltes</ENAMEX>, surtout ceux spécialisés dans les exportations pétrolières, ont dû chercher de nouvelles sources de trafics.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E34">La façade orientale de la <ENAMEX type="BUSINESS">Baltique</ENAMEX>, offrant cependant un cadre économique propice au développement des échanges, a rendu cette adaptation plus facile.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E35">La croissance du trafic dans l’ensemble des ports régionaux a été de 20 % en 2003 alors que le taux annuel de croissance du trafic maritime mondial a été de 3,7 % (Source : <ENAMEX type="ORGANISATION">CNUCED</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E36">L’ouverture du terminal de <ENAMEX type="BUSINESS">Primorsk</ENAMEX> a dopé les chiffres de la croissance (tableau 1) qui, si on en exclu ce dernier, restent à 6 % c’est-à-dire nettement au dessus de la moyenne.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E37">On a pu craindre une importante diminution des trafics des ports baltes en raison du retour à la vie du système portuaire russe dans la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E38">Il n’en est rien comme le prouvent les 62,4 millions de tonnes de marchandises passées par les ports lettons en 2007.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E39">Ce trafic portuaire total letton est le plus élevé jamais atteint.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E40">En fait, les ports des pays baltes ont profité, pour le moment, de la croissance de leurs économies et de l’intégration européenne.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E41">La question qu’il convient de se poser est celle de savoir s’ils sont tous correctement armés pour faire face à un ralentissement global des besoins en capacités portuaires dans la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E42">Ceci semble être le cas des ports diversifiés comme <ENAMEX type="BUSINESS">Klaipeda</ENAMEX> ou Riga, d’autres comme <ENAMEX type="LOCATION">Tallinn</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Ventspils</ENAMEX> apparaissent plutôt comme des colosses aux pieds d’argile.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E43">Tableau 1 : Trafic des ports de la rangée balte (millions de tonnes)   2003 2004 2006 2007 2008 Tallinn 34,9 37,4 41,3 36 29 Ventspils 27,3 27,8 29,1 31 28,6 Riga 21,7 24 25,4 25,9 29,6 Klaipeda 21,2 20,2 23,6 27,4 29,9 Saint-Pétersbourg 42 51,2 54,2 59,6 60 Primorsk 17,7 44,6 66 74,2 75,6 Kaliningrad 12,7 13,9 15,2 15,6 15,4 Total 177,5 219,1 254,8 269,7 268,1 Sources : compilées par l’auteur, 2009.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E44">La façade orientale de la <ENAMEX type="BUSINESS">Baltique</ENAMEX>, dont le trafic a plus que doublé entre 1989 et 2008, se démarque des autres façades européennes par sa vitalité et s’affirme à la fois comme un enjeu et comme un acteur important de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> des transports, d’autant plus qu’elle s’affirme en tant que synapse entre <ENAMEX type="BUSINESS">Union Européenne</ENAMEX> et fédération de <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E45">Certes les chiffres de 2008 mettent en avant une stagnation, voire une légère baisse du trafic, mais celle-ci est révélatrice de la crise économique actuelle, donc d’un événement épisodique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E46">1.2. Le boom des conteneurs et des hydrocarbures, moteur d’une croissance ciblée Parallèlement à la croissance globale, les flux maritimes ont connu une redistribution catégorielle au profit des hydrocarbures et du conteneur qui constituent désormais l’essentiel des tonnages manutentionnés (tableau 2), à côté de la spécificité roulière baltique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E47">Ainsi, en tonnage le trafic pétrolier représentait 38,1 % du trafic total en 2008, tandis qu’au second rang se trouvait le trafic conteneurisé avec 13,5 % du trafic (nettement plus en valeur).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E48">Alors que les exportations pétrolières comptaient déjà dans le trafic de la façade soviétique, le trafic conteneurisé y était dérisoire et connait donc la croissance la plus vive.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E49">Tableau 2 : Structure du trafic des ports de la <ENAMEX type="BUSINESS">Baltique orientale</ENAMEX> en 2008, part du trafic total <ENAMEX type="PERSON">  Kaliningrad St-Pétersbourg Primorsk Klaipėda Ventspils Riga Tallinn Produits</ENAMEX> pétroliers 48 % 25 % 100 % 31 % 69 % 18 % 70 % Engrais 3 % 10 %   24 % 11 % 7 % 2 % Trafic conteneurisé 6 % 31 %   12 % 1 % 6 % 5 % Charbon 10 % 4 %     2 % 47 % 1 % Marchandises diverses 20 % 8 %   9 % 7 % 11 % 2 % Sources : compilées par l’auteur, 2010.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E50">Les chiffres de 2008 confirment le rôle majeur du port de <ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX> dans le trafic conteneurisé avec prés de 2 millions d’<ENAMEX type="BUSINESS">EVP</ENAMEX> (équivalent vingt pieds, longueur d’un conteneur de base utilisé comme unité de mesure du trafic par conteneur) en 2008.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E51">La croissance y est soutenue tout comme dans les ports du sud de la rangée que sont <ENAMEX type="BUSINESS">Klaipeda et Kaliningrad</ENAMEX> (tableau 2), alors que nous assistons à un léger ralentissement à <ENAMEX type="LOCATION">Tallinn</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E52">Cet essor est lié à la mise en service de nouvelles capacités, notamment à <ENAMEX type="LOCATION">Klaipeda</ENAMEX> avec l’ouverture de la seconde tranche du terminal.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E53">Le trafic conteneurisé dans le port de <ENAMEX type="LOCATION">Riga</ENAMEX> connaît une croissance plus faible que celle des autres ports de la rangée, même s’il concentre la majeure partie du trafic conteneurisé letton.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E54">Il convient de noter le rôle du port de <ENAMEX type="LOCATION">Kotka</ENAMEX> en <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E55">Avec 627 800 EVP en 2008 (tableau 3), il concentre la majorité du trafic de transit du pays, pour l’essentiel à destination de la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E56">Tableau 3 : Les principaux ports à conteneurs baltes (en EVP) 2002 2003 2007 2008 Saint-Pétersbourg 580 639 656 183 1 697 720 1 983 110 Riga 127459 132 074 211 840 207 122 Klaipeda 71 589 118 366 321 432 373 263 Tallinn 87 912 99 440 180 911 180 927 Kaliningrad 27 871 44 687 236254 213 210 Source : Autorités portuaires, Finnish ports association, 2009.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E57">Une analyse du trafic conteneurisé en mer Baltique met en lumière l’apparition de hubs régionaux ou locaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E58">Les statistiques récentes démontrent qu’il y a réduction du nombre de ports utilisés dans le transport conteneurisé en mer Baltique, en raison de la volonté des chargeurs de rationaliser et de concentrer leurs flux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E59">C’est désormais aussi le cas de figure rencontré sur la façade orientale : des ports comme <ENAMEX type="BUSINESS">Klaipeda</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Saint-Pétersbourg</ENAMEX> s’affirment comme les ports à conteneurs de la rangée balte, voire des hubs secondaires pour la redistribution sur d’autres ports de la mer Baltique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E60">D’ailleurs, le terminal conteneur du nouveau port en eaux profondes de la région de <ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Oust-Louga</ENAMEX>, avec 800 000 EVP dans sa phase initiale (mise en service en 2007) a vocation à devenir le plus important terminal conteneur de la <ENAMEX type="BUSINESS">Baltique</ENAMEX>, ce qui pourrait l’amener à jouer le rôle de hub régional.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E61">Dans les flux de transit à l’exportation, les hydrocarbures (russes) occupent une place prépondérante (<ENAMEX type="LOCATION">Bayou</ENAMEX>, 2000).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E62">Après avoir profité à <ENAMEX type="LOCATION">Ventspils</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">port traditionnel d’exportation des hydrocarbures soviétiques</ENAMEX>), le trafic pétrolier a fait le bonheur du port de <ENAMEX type="LOCATION">Tallinn</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E63">A partir de 1999, la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> a opéré un resserrement progressif des terminaux d’exportation vers le territoire national, comme pour d’autres produits en transit (<ENAMEX type="ORGANISATION">Le Bourhis</ENAMEX>, 2009).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E64">La politique russe d’autosuffisance portuaire place aujourd’hui ces 2 ports dans une situation complexe face au nouveau colosse régional, <ENAMEX type="BUSINESS">Primorsk</ENAMEX>, qui concentre 75 millions de tonnes de fret pétrolier en 2008 (tableau 1).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E65">Le port de <ENAMEX type="LOCATION">Tallinn</ENAMEX> exporte toujours 20 millions de tonnes de produits pétroliers qui constituent encore aujourd’hui la majorité de son trafic (tableau 2).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E66">Ventspils entame une reconversion plus soutenue car les hydrocarbures qui y constituaient un trafic quasi-unique il y a quelques années ne représentent plus que 58 % du total en 2008, l’oléoduc le desservant ayant été fermé par les russes (figure 2).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E67">En fait, la problématique de l’exportation des hydrocarbures russes illustre toute la complexité des relations entre <ENAMEX type="PERSON">Baltes</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Russes</ENAMEX> et dépasse le simple cadre du transport.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E68">Après avoir été dépendant des ports baltes, la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> joue sur les quantités de pétrole qu’elle fait transiter par ceux-ci.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E69">La mise en service de <ENAMEX type="PERSON">Primorsk</ENAMEX> et le projet de gazoduc, sous la Baltique, entre le <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX> et l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> s’inscrivent d’ailleurs dans la même politique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E70">Figure 2 : <ENAMEX type="BUSINESS">Ports</ENAMEX> et organisation du réseau de transports terrestres ©CEDETE - CIRTAI – Arnaud Serry 2010.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E71">La structure du trafic en <ENAMEX type="BUSINESS">Baltique</ENAMEX> orientale, dominé en volume par les hydrocarbures puis par le trafic conteneurisé influe sur la direction des échanges dans la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E72">Ainsi, les ports de la rangée se placent aux premiers rangs des ports exportateurs pour l’ensemble de la <ENAMEX type="BUSINESS">Mer Baltique</ENAMEX> (tableau 4).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E73">L’omniprésence des acheminements de pétrole russe en est la principale explication.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E74">Les cinq premiers ports, tous en Baltique orientale, représentent d’ailleurs 41 % du total des marchandises exportées via les ports de la <ENAMEX type="BUSINESS">Mer Baltique</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E75">Tableau 4 : <ENAMEX type="BUSINESS">Importations</ENAMEX> dans les ports de la Baltique en 2006   Rang Trafic en tonnes Primorsk 1 66 078 000 St-Pétersbourg 2 37 889 000 Tallinn 3 36 002 000 Ventspils 4 26 299 000 Riga 5 22 524 000 Gdansk 6 19 459 000 Gothenburg 7 17 450 000 Klaipeda 8 16 921 000 <ENAMEX type="BUSINESS">Kaliningrad</ENAMEX> 9 13 604 000 Source : HOLMA E., <ENAMEX type="BUSINESS">SAURAMA A</ENAMEX>, TAMMI K., 2008.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E76">À l’inverse, seuls deux ports de la façade orientale se glissent parmi les dix premiers ports importateurs de la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E77">Il s’agit de <ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX> et de <ENAMEX type="LOCATION">Klaipeda</ENAMEX>, respectivement au 2ème et 8ème rang.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E78">En fait ce classement recoupe la répartition du trafic conteneurisé dans la façade balte (tableau 3).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E79">Les importations sont en effet majoritairement effectuées par conteneurs car elles concernent en premier lieu des marchandises diverses.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E80">Si la croissance du trafic maritime en mer Baltique perdure depuis 1992, sa répartition semble donc de moins en moins homogène.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E81">Nous assistons au contraire à la concentration de flux sur certains ports quand d’autres connaissent des difficultés ou d’autres encore semblent prendre des voies différentes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E82">Jusqu’au début du XXIe siècle, les ports de l’espace balte ont suivi des trajectoires relativement parallèles.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E83">Ils sont passés, dans le même temps, d’une organisation complémentaire à une logique concurrentielle, bien que leurs destins restent étroitement liés, en raison notamment des flux dominants.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E84">2. La nouvelle structuration spatiale du trafic maritime D’un point de vue purement comptable, l’augmentation du trafic portuaire a principalement profité aux ports du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E85">C’est là que se sont d’abord localisés les deux ports les plus dynamiques de la région, <ENAMEX type="LOCATION">Tallinn</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Saint-Pétersbourg</ENAMEX>, qui ont vu leur trafic quasiment multiplié par quatre de 1989 à 2002, avant même que Primorsk n’y connaisse une croissance exponentielle (figure 1).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E86">Il est remarquable de noter que le trafic s’avère d’ailleurs s’être concentré dans l’espace, le <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX>, le plus hostile à la navigation (il est notamment pris par les glaces une grande partie de l’hiver).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E87">L’erreur serait de conclure à un glissement de l’activité maritime et portuaire vers le nord, au profit essentiellement de la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> et aux dépens des ports des Etats Baltes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E88">Certes ceux-ci ne sont plus dans la position dominante du début de la décennie 1990, mais certains profitent entre autres du développement de leurs économies nationales, ou de leur localisation pour poursuivre leur expansion.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E89">2.1. Concentration dans le <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX> Le <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX> offre les conditions nautiques parmi les moins favorables de la région, c’est pourtant en son sein que se concentre l’augmentation du trafic maritime (Figure 3).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E90">En 2005, l’intensité de cette activité pouvait se traduire par les chiffres suivants : 40 000 navires entraient ou quittaient le <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Lepy</ENAMEX>, 2009).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E91">C’est bien avant l’ouverture de Primorsk que la concentration du trafic dans le <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX> à débuté.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E92">Si l’on se réfère aux trafics portuaires totaux pour les années 2002, les ports de <ENAMEX type="BUSINESS">Tallinn</ENAMEX>, et surtout <ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX> étaient déjà les leaders régionaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E93">Le programme-cadre russe d’aménagement portuaire envisageait que le trafic atteigne 58 millions de tonnes d&apos;ici 2010, mais la croissance a été plus rapide que prévue et le trafic était déjà de 60 millions de tonnes en 2008.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E94">Ainsi, en 2008, le <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX> concentrait 164,6 millions de tonnes de trafic, soit 61,4 % du total de la rangée alors que sa part en 1989 n’était que de 29 % (21 millions de tonnes).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E95">Figure 3 : Un système portuaire complexe : le cas du golfe de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX> D’après : ORCIER P., 2009.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E96">Port à vocation généraliste, <ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX> sort comme le grand vainqueur de ces années de transition alors que <ENAMEX type="BUSINESS">Ventspils</ENAMEX>, le traditionnel géant régional, occupe une situation plus délicate surtout avec le renouveau portuaire russe.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E97"><ENAMEX type="LOCATION">Tallinn</ENAMEX> qui s’est paradoxalement développé grâce aux exportations pétrolières russes alors qu’il n’est pas desservi par des oléoducs, paie aujourd’hui cette politique et semble marquer le pas face à ses concurrents.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E98"><ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX> s’impose comme le port majeur de la rangée, même si la croissance du terminal de <ENAMEX type="PERSON">Primorsk</ENAMEX> est impressionnante et le place, en volume, au premier rang régional (figure 3).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E99">Celui-ci reste tout de même un « simple » terminal dédié à l’exportation d’hydrocarbures.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E100">Une étude des trafics portuaires pondérés renforce ce constat.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E101">A l’ opposé, le port de <ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX> est couplé à la seconde métropole russe ce qui fait de ce couple ville-port un centre régional majeur, voire une potentielle capitale régionale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E102">Le <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX> concentrera à l’avenir encore d’avantage de trafic.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E103">En effet, la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> y développe de nouvelles infrastructures comme à <ENAMEX type="BUSINESS">Oust-Louga</ENAMEX>, prévu pour devenir le plus grand terminal conteneurs de la région avec une capacité de 3 millions d’<ENAMEX type="BUSINESS">EVP</ENAMEX> à terme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E104">Elle en projette d’autres à <ENAMEX type="BUSINESS">Batarejnaâ Boukhta</ENAMEX> par exemple (figure 3).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E105">Face au dynamisme des ports du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX>, d’autres ports renforcent leur assise.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E106">Situés dans le sud de la rangée, ceux-ci sont aussi des ports multifonctionnels.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E107">2.2. Des ports méridionaux revigorés En 2008, les ports de <ENAMEX type="LOCATION">Riga</ENAMEX> et de <ENAMEX type="BUSINESS">Klaipeda</ENAMEX>, ont été les plus dynamiques de la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E108">Riga a connu un trafic de 29,6 tonnes de millions en 2008, soit son maximum jamais atteint.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E109">Il convient de noter que la croissance des exportations dans le port de <ENAMEX type="BUSINESS">Riga</ENAMEX> est pour l’essentiel due aux vracs secs et, dans un deuxième temps aux hydrocarbures.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E110">Riga, comme <ENAMEX type="LOCATION">Ventspils</ENAMEX>, est avant tout, un port de transit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E111">En 2003, 82 % du fret portuaire letton était du transit et 90 % provenait encore de la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> et des autres pays de la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEI</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E112">La situation de <ENAMEX type="LOCATION">Riga</ENAMEX> est moins compliquée que celle <ENAMEX type="BUSINESS">Ventspils</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Tallinn</ENAMEX> car il est plus généraliste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E113">Plus au sud, le port lituanien de <ENAMEX type="LOCATION">Klaipeda</ENAMEX> a vu son trafic approcher les 30 millions de tonnes en 2008.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E114">Autant dire qu’il n’a pas connu les mêmes difficultés que les autres ports baltes face au renouveau des ports russes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E115">Si les flux pétroliers y restent assez volatiles, comme dans tous les ports non russes, les autres frets (en premier lieu les engrais et les conteneurs) illustrent la relative stabilité du trafic dans le port.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E116">Les croissances les plus marquées sont celles du trafic roulier et surtout du trafic conteneurisé.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E117">La différence entre <ENAMEX type="BUSINESS">Klaipeda</ENAMEX> et les autres ports baltes provient du fait que <ENAMEX type="BUSINESS">Klaipeda</ENAMEX> a modifié son hinterland.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E118">D’abord, le marché national lituanien est plus important que celui des autres pays baltes et offre au port une petite niche de trafic.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E119">Ensuite, <ENAMEX type="LOCATION">Klaipeda</ENAMEX>, en raison de sa localisation méridionale, a recadré son arrière-pays vers la <ENAMEX type="LOCATION">Biélorussie</ENAMEX>, l’<ENAMEX type="LOCATION">Ukraine</ENAMEX> et même l’<ENAMEX type="LOCATION">Asie Centrale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E120">Ainsi, en 2008, le transit ne représentait que 40 % du trafic total.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E121">De plus, le second pays d’origine/destination des marchandises transbordées dans le port de <ENAMEX type="LOCATION">Klaipeda</ENAMEX> était la <ENAMEX type="LOCATION">Biélorussie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E122">Cette dernière comptait alors pour 22 % du trafic alors que la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> n’était que le troisième partenaire alors qu’elle représentait 58 % du trafic en 1996.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E123">Le port de <ENAMEX type="LOCATION">Klaipeda</ENAMEX> s’appuie pour cela sur les réseaux de transports terrestre existants et leur orientation est/ouest.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E124">Il bénéficie, par ailleurs, du développement des axes prioritaires européens et de l’affirmation des corridors paneuropéens (figure 2).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E125">Le cas de <ENAMEX type="LOCATION">Klaipeda</ENAMEX> illustre une autre dynamique de la région, l’arrière-pays commun à tous les ports en raison du rôle du transit russe évolue petit à petit avec l’apparition d’une différentiation nord/sud due à la concurrence modale, ou aux opportunités offertes par les nouveaux marchés nationaux par exemple.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E126">À l’extrémité méridionale de la rangée, le port de l’enclave russe <ENAMEX type="LOCATION">Kaliningrad</ENAMEX> apparaît comme un cas particulier avec une croissance vive et continue de 2001 à 2007.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E127">L’augmentation du trafic conteneurisé et les nouvelles exportations d’hydrocarbures en sont les principaux moteurs, notamment via le terminal pétrolier de la compagnie LUKOIL situé à <ENAMEX type="LOCATION">Izhevskoye</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E128">Cette croissance est relativement trompeuse car, basée majoritairement sur une exploitation pétrolière ciblée, elle masque la difficulté du port de <ENAMEX type="LOCATION">Kaliningrad</ENAMEX> à s’intégrer dans les réseaux maritimes et surtout terrestres en raison de sa situation géopolitique spécifique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E129">2.3. La classification portuaire au sein de la rangée Une hiérarchie portuaire se dessine dans la rangée balte.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E130">Elle illustre le renouveau maritime et portuaire russe, puisque deux ports russes occupent désormais les premiers rangs régionaux (tableau 5).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E131">Plus que les rangs eux-mêmes ce sont ces écarts entre les trafics portuaires et le dynamisme qui les caractérisent qui instaurent une véritable hiérarchie dans la rangée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E132">Cette hiérarchie prouve que la façade orientale se rapproche de cette manière de l’organisation globale du transport maritime puisque, en raison de l’économie libérale, finalement les petits ports sont les perdants et les grosses entités concentrent le trafic.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E133">Tableau 5 : Les rangs portuaires en 1989 et 2008 1989 1994 2008 Saint-Pétersbourg 3 4 2 Primorsk 1 Tallin 4 3 5 Ventspils 1 1 6 Riga 5 5 4 Klaipeda 2 1 3 Kaliningrad 6 6 7 Source : compilées par l’auteur, 2009.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E134">Nous pouvons compléter ce tableau des rangs portuaires et nous poser la question des fonctions, des rôles et des impacts des ports dans la région balte, notamment en nous basant sur une classification fonctionnelle des ports qui accroît l’intérêt des résultats précédents (tableau 6).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E135">Tableau 6 : <ENAMEX type="ORGANISATION">Classification des ports baltes Services Fonction portuaire Caractéristiques de localisation Situation</ENAMEX> dans la Rangée* <ENAMEX type="BUSINESS">Ville-port Importation</ENAMEX> et exportation de produits finis ou semi-finis à forte valeur ajoutée Le port est un noyau dans un réseau de terminaux et de services de distribution des marchandises.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E136">Dépendant de l’accessibilité par rail, route ou voie fluviale aux marchés, et aux zones densément peuplées Saint-Pétersbourg RigaKlaipedaKaliningradTallinn Port industriel ou vraquier Exportation de marchandises à faible valeur ajoutée directement au navire <ENAMEX type="ORGANISATION">Le port</ENAMEX> est une partie de l’équipement du complexe industriel ou étroitement relié par une route, une voie ferrée ou une conduite dédiée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E137">Faible dépendance aux services et aux marchés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E138">PrimorskVentspilsTallinn Kaliningrad Port de transbordement Transfert de conteneurs entre navire-mères et services feeder Localisation stratégique en relation avec les grandes routes maritimes transocéaniques Légère relation avec le réseau de transport terrestre Port passagers <ENAMEX type="BUSINESS">Ferry</ENAMEX> ou croisiérisme Le port doit offrir des liaisons intenses avec les centres urbains Demande d’accessibilité aux centres urbains par automobile ou transports publics.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E139"><ENAMEX type="LOCATION">TallinnKlaipedaSaint-Pétersbourg</ENAMEX> En italique : port pouvant partiellement s’intégrer dans ce type D’après RIIPI T., RYTKÖNENj ;?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E140">SIITONEN L et al., 2009.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E141">Les ports de la <ENAMEX type="PERSON">Baltique</ENAMEX> orientale sont, d’après cette démarche, avant tout de deux types : Des ports dits industriels ou vraquiers, en l’occurrence des ports d’exportation pétrolière qui sont en relation avec un arrière-pays relativement lointain via des oléoducs ou le rail.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E142">Des villes-ports dont le développement dépend des liens qu’ils peuvent avoir avec leur arrière-pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E143">Leur rôle est donc fonction des activités portuaires tout autant que des activités et du poids urbain.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E144">Cette classification renforce l’affirmation de la ville-port <ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX> comme leader régional.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E145">Par contre, elle pose la question du devenir des ports vraquiers de <ENAMEX type="LOCATION">Ventspils voire Tallinn</ENAMEX> qui s’insèrent dans la circulation maritime par le tramping, d’où le caractère relativement variable de leurs liaisons avec les autres façades maritimes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E146">A l’opposé, les autres ports de la région connaissent des « liens fixes » avec un avant-pays plus figé et mieux défini (organisation dominée par des lignes régulières vers les grands ports européens).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E147">3. L’intégration de la façade dans le système maritime mondial et européen Le réseau dans lequel les ports de la <ENAMEX type="BUSINESS">Baltique orientale s</ENAMEX>’insèrent est celui du commerce maritime mondial.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E148">La question est de connaître la manière dont le sous-ensemble balte s’imbrique dans l’ensemble mondial.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E149">En fait, il semble que nous assistions aujourd&apos;hui à une nouvelle phase de restructuration portuaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E150">Deux systèmes de transport se dissocient.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E151">D’une part, celui des marchandises générales qui, transportées en conteneurs, empruntent les lignes maritimes régulières.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E152">D’autre part celui des exportations de pondéreux depuis les Etats post-soviétiques, qui, après un trajet terrestre par chemin de fer ou oléoduc, utilisent la voie maritime.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E153">Les ports eux-mêmes ont connu une expansion graduelle en symbiose avec les industries et le commerce qui leur sont liés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E154">Par conséquent, les réseaux de transport terrestres ont eux aussi évolué.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E155">Les interactions entre transports maritimes et terrestres sont d’autant plus nombreuses aujourd’hui que la circulation et la concurrence y sont désormais libres.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E156">3.1. Une ouverture sur le monde paradoxalement synonyme de rétraction de l’avant-pays Etant une façade maritime de type secondaire, l’intégration de la rangée balte dans le système maritime mondial relève plus de ses liens avec l’une des grandes rangées portuaires que de sa desserte directe par les grandes routes maritimes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E157">En l’occurrence, les ports d’<ENAMEX type="LOCATION">Europe occidentale</ENAMEX>, surtout ceux du «<ENAMEX type="ORGANISATION"> Northern-Range</ENAMEX> » sont ces hubs dans lesquels les flux en provenance ou à destination de la Baltique se concentrent (figure 4).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E158">Le cas de la Baltique orientale reste cependant un cas particulier puisque, si sa desserte est pour l’essentiel assurée par feedering, l’importante part des vracs dans le trafic, surtout des hydrocarbures, y renforce le rôle du tramping.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E159">Sur plus de cent lignes régulières reliant les ports de la rangée orientale à d’autres terminaux maritimes en 2002, seulement une quinzaine les mettaient en relation avec des ports extérieurs à l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> ; au sein même de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, la majeure partie des connexions s’effectuait avec le nord-ouest du continent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E160">Seules quelques liaisons existent avec l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX>, l’<ENAMEX type="LOCATION">Italie</ENAMEX> et la <ENAMEX type="LOCATION">Grèce</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E161">Parmi les ports européens desservis, il est possible de dissocier deux types principaux de liaisons : Une majorité de lignes relient la façade orientale de la <ENAMEX type="ORGANISATION">Baltique aux ports de la rangée Nord européenne</ENAMEX> (figure 4), parmi lesquels quatre principaux (<ENAMEX type="LOCATION">Rotterdam</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Hambourg</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Bremerhaven</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Anvers</ENAMEX>) : par exemple, la ligne <ENAMEX type="LOCATION">Bremerhaven</ENAMEX> - <ENAMEX type="LOCATION">Hambourg - Riga – Klaipeda</ENAMEX> opérée par <ENAMEX type="BUSINESS">Unifeeder</ENAMEX> ; ou la <ENAMEX type="BUSINESS">East Baltic Express</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Maersk</ENAMEX>), ligne hebdomadaire reliant <ENAMEX type="LOCATION">Bremerhaven</ENAMEX> à <ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX>, via Aarhus et <ENAMEX type="LOCATION">Gdansk</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E162">Ces lignes sont quasiment toutes vouées au trafic conteneurisé ou roulier comme la ligne entre <ENAMEX type="BUSINESS">Klaipeda</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Kiel</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E163">Les autres liaisons les plus importantes sont des relations que nous pouvons qualifier d’intrabaltiques, essentiellement de type ferry ou Ro-ro et concentrées sur l’ouest de la <ENAMEX type="BUSINESS">Baltique</ENAMEX>, sur des ports allemands et danois en l’occurrence.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E164">Les lignes opérées par la société <ENAMEX type="BUSINESS">DFDS LISCO</ENAMEX> (lituano-danoise) entre <ENAMEX type="BUSINESS">Klaipeda</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Karlshamn</ENAMEX> ou Kiel en sont de bons exemples.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E165">Cette configuration s’explique par le fait que les ports de la Baltique ont très tôt mis en place un réseau de lignes régulières avec les ports de la rangée nord-européenne.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E166">Notons que du temps de l’<ENAMEX type="LOCATION">URSS</ENAMEX> déjà, les ports de la mer du Nord servaient de relais à certains trafics.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E167">Les Soviétiques avaient ainsi créé une plate-forme à <ENAMEX type="LOCATION">Anvers</ENAMEX> pour le transit à destination ou en provenance de leurs ports.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E168">Les marchandises étaient réembarquées sur des navires qui sillonnaient toutes les mers du monde.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E169">Ce type d’organisation s’est généralisé.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E170">Les limites de gabarit imposées aux navires dans les détroits danois, ainsi que de l’organisation du transport maritime mondial autour de grands ports pivots, sont également pour partie responsables de la définition de cet avant-pays restreint au nord-ouest européen.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E171">Les ports de la rangée orientale de la <ENAMEX type="BUSINESS">Baltique</ENAMEX> sont donc desservis par un réseau de feeders qui se rattache au réseau maritime mondial au niveau des grands ports européens.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E172">Figure 4 : Ports desservis par des lignes régulières avec la Baltique orientale en 2002 (hors roulier) ©FRE IDEES 2795 du CNRS CIRTAI -Arnaud SERRY 2004.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E173">La concentration des liaisons maritimes sur l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> de l’ouest est, par ailleurs, une indéniable manifestation de l’intégration européenne, du moins de l’intégration économique : les échanges entre les Etats <ENAMEX type="PERSON">Baltes</ENAMEX> et les autres pays de l’Union ont en effet majoritairement lieu par la voie maritime.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E174">Ainsi, en 2008, les échanges du port lituanien se sont concentrés sur l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, les <ENAMEX type="LOCATION">Pays-Bas</ENAMEX>, la <ENAMEX type="LOCATION">Suède</ENAMEX> et le <ENAMEX type="LOCATION">Danemark</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E175">Les ports hollandais étaient avant tout les destinataires des exportations pétrolières russes à l’opposé des ports allemands à l’origine des importations via <ENAMEX type="BUSINESS">Klaipeda</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E176">La concurrence modale, bien que mineure, existe avec des liaisons routières comme la « Via Baltica », corridor transeuropéen reliant Varsovie à <ENAMEX type="LOCATION">Helsinki</ENAMEX> ou le projet finlandais de liaison <ENAMEX type="LOCATION">Helsinki</ENAMEX>/<ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX> / <ENAMEX type="LOCATION">Moscou</ENAMEX> (figure 2).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E177">Enfin, l’analyse des lignes régulières focalise sur deux facteurs, la capacité et la fréquence.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E178">En termes de capacité, la majorité des routes de grande capacité ont leur origine ou leur destination dans un port hors <ENAMEX type="PERSON">Baltique</ENAMEX> et sont l’œuvre de compagnies situées hors de la <ENAMEX type="PERSON">Baltique</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E179">En termes de fréquence, les routes aux fréquences les plus élevées sont l’œuvre de compagnies régionales et ont leur origine et leur destination au sein de la Baltique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E180">3.2. L’omniprésence des relations intrabaltiques La rétraction de l’avant-pays des ports baltes est d’autant plus importante que, hors liaisons avec la rangée nord européenne, dominent des relations intrabaltiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E181">Ces liaisons intrabaltiques croissantes, qui utilisent notamment des navires rouliers et des ferries, marquent nettement le paradoxe balte : à l’heure où l’économie balte se mondialise, son transport se régionalise.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E182">Ce phénomène est renforcé par les politiques des armements.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E183">Second grand opérateur nordique, la société danoise <ENAMEX type="BUSINESS">DFDS</ENAMEX>, dont l’activité est divisée en deux entités commerciales, <ENAMEX type="ORGANISATION">DFDS</ENAMEX> <ENAMEX type="BUSINESS">Tor Line AS</ENAMEX> pour les lignes de fret roulant et <ENAMEX type="ORGANISATION">DFDS</ENAMEX> Seaways AS pour les passagers, a repris successivement en 2001 Lisco (<ENAMEX type="LOCATION">Lituanie</ENAMEX>) et en 2003 Latline (<ENAMEX type="LOCATION">Lettonie</ENAMEX>) désormais fusionnées sous le nom de <ENAMEX type="ORGANISATION">Lisco Baltic Service</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E184">Il y a quelques années, on estimait que les deux tiers du transport en mer Baltique étaient à vocation externe, alors que seulement un tiers de ce trafic était intrabaltique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E185">Déjà en 1996, une étude de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">Institut de Recherche sur l’Economie Finlandaise</ENAMEX> affirmait que les échanges entre les pays de l’espace baltique avaient, depuis 1989, progressé à un rythme plus rapide que les échanges avec le reste du monde.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E186">Le transport maritime a fortement porté le développement de ces échanges intrarégionaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E187">Des relations maritimes existent entre l’ensemble des ports de la région depuis le milieu des années 1990.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E188">Les flux maritimes intrabaltiques s’affirment comme une composante majeure du trafic maritime régional et comme un puissant facteur d’intégration régionale et européenne comme le démontre le poids de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> du nord.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E189">À l’échelle de la mer Baltique, le trafic roulier est prédominant grâce notamment à l’utilisation des ferries.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E190">Plus peut-être que l’approche purement quantitative, c’est sous l’angle de l’intégration régionale qu’il convient de l’aborder ici.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E191">D’où le dernier élément de la structure du transport maritime en Baltique qui est le trafic passager.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E192">Plus de 50 millions de passagers par an utilisent les lignes régulières et constituent un élément fort dans la construction d&apos;un espace et d’une identité baltique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E193">La régularité et la pérennité des liaisons renforcent ce pouvoir structurant des échanges commerciaux régionaux par voie maritime.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E194">Les liaisons maritimes intrabaltiques sont majoritairement réalisées par des navires rouliers ou par des ferries, d’où la relative importance du trafic passager.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E195">Parler de réseau maritime roulier s’avère pertinent dans la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E196">Alors que le maillage de ce réseau est extrêmement dense dans les détroits danois et la <ENAMEX type="ORGANISATION">Baltique du Sud</ENAMEX>, il a tendance à se relâcher en progressant vers les Golfes de <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX> ou de Botnie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E197">Le rôle du roulier reste cependant important dans sa mise en relation des différentes façades.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E198">Ainsi, ne serait-ce que pour les ferries, au départ de la <ENAMEX type="BUSINESS">Baltique</ENAMEX> orientale, pas moins de 20 destinations sont disponibles en <ENAMEX type="LOCATION">Finlande</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Suède</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Danemark</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> ou <ENAMEX type="LOCATION">Pologne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E199">D’anciennes routes maritimes sont revitalisées et de nouvelles ont vu le jour dans les dernières années insérant la mer Baltique dans la volonté européenne de développement du transport maritime à courte distance tout en renforçant cette spécificité régionale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E200">Les pages précédentes caractérisent le paradoxe de l’ouverture économique et politique de la Baltique orientale car cette dernière se caractérise par un rétrécissement de l’avant-pays portuaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E201">Cependant, à ce point de vue purement circulatoire s’oppose la multiplication des acteurs économiques européens et mondiaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E202">En fait, la situation n’est pas aussi paradoxale qu’elle en a l’air : l’ouverture économique régionale se double, en effet, d’une intégration maritime et portuaire dans le système maritime mondial.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E203">Cette intégration s’effectue via les modes d’organisation contemporains de l’activité maritime, c’est-à-dire autour de grands ports pivots à l’échelle mondiale et d’une redistribution régionale des flux par leur biais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E204">La géographie spécifique de la Baltique, et plus largement de l’union <ENAMEX type="BUSINESS">Européenne</ENAMEX>, apporte à cette organisation quelques particularismes régionaux dont les principaux sont le rôle du transport maritime roulier, le développement du cabotage maritime et la possible concurrence modale ou spatiale, dont peut souffrir le transport maritime balte.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E205">Pour l’heure, cette dernière reste limitée et son effet diminue suivant un gradient sud/nord.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E206">Conclusion Pour synthétiser, nous pouvons conclure que nous assistons sur la façade orientale de la <ENAMEX type="BUSINESS">Mer Baltique</ENAMEX> à l’affirmation d’une rangée portuaire balte dynamique, hiérarchisée et aux relations régionalisées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E207">D’après P. Orcier (2009), la <ENAMEX type="BUSINESS">Mer Baltique</ENAMEX>, de fossé, est devenue une calme mer intérieure de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">Union Européenne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E208">Les ports riverains ont établi des relations avec le pourtour de cette mer, générant un regain d’activité qui a été particulièrement profitable aux plus modernes d’entre eux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E209">De son organisation au sein de l’empire soviétique, la rangée balte a gardé des particularismes forts, dominés par deux d’entre-eux : Les finalités du système portuaire restent semblables : Les exportations de matières premières en provenance de la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> et de la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEI</ENAMEX> et l’approvisionnement de celles-ci en produits manufacturés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E210">Le trafic de transit revêt toujours une importance primordiale pour les ports de la rangée baltes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E211">Les flux de transit, bien qu’en cours de réorientation, restent donc des composantes majeures des trafics portuaires de la rangée et se distinguent des grands flux de circulation méridionaux européens par leur orientation est/ouest.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E212">Quatre traits définissent la dynamique du trafic maritime dans la rangée portuaire balte : l’accroissement du trafic d&apos;hydrocarbures basé sur les exportations russes, le mouvement ascendant des conteneurs dominé par l’approvisionnement de l’arrière-pays en marchandises diverses, l’essor du mouvement des navires rouliers symbole des relations intrabaltiques et la concentration des trafics sur certains ports.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E213">Plus que la complémentarité d’antan, c’est la concurrence, alliée à l’interdépendance, qui caractérise la rangée balte contemporaine.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E214">Une classification portuaire se dessine au sein de la rangée balte dominée par la ville-port de <ENAMEX type="LOCATION">Saint-Pétersbourg</ENAMEX> et le terminal pétrolier de <ENAMEX type="BUSINESS">Primorsk</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E215">Dans une grande mesure, c’est le type de mise en relation de la rangée balte avec d’autres façades maritimes ou l’océan mondial qui la caractérise.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E216">Comme nombre de façades maritimes dites secondaires, l’évolution est celle du feedering sauf pour les matières premières.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E217">D’ailleurs, cette desserte par lignes régulières, centrées sur la rangée nord européenne, aboutit au paradoxe de la rétraction de l’avant-pays maritime des ports baltes à l’heure de l’ouverture économique : alors que l’économie balte se mondialise, son transport maritime se régionalise.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E218">L’importance des flux d’hydrocarbures démarque la rangée d’une simple façade secondaire en la mettant en relation directe avec des espaces de forte consommation pétrolière panocéanique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E219">A l’opposé, le trafic roulier symbolise des relations intrabaltiques fortes qui ne cessent de se renforcer.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E220">Ce trafic roulier, essence du trafic maritime en Baltique, insère la rangée balte dans un réseau unique au maillage dense qui supporte aussi bien des flux de marchandises que de personnes et participe intensément à la régionalisation.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E221">Les ports baltes se positionnent donc à la fois comme Gateway entre la <ENAMEX type="LOCATION">Russie</ENAMEX> et l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> et participent à la structuration d’un espace régional intégré.</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P2">
				<sentence xml:id="P2E0">http://tem.revues.org/1089</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P3">
				<sentence xml:id="P3E0">10.4000/tem.1089</sentence>
			</p>
		</document>
	</subcorpus>
</corpus>
