<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus>
	<subcorpus>
		<document name="nerd-openedition-tem-007">
			<p xml:lang="fr" xml:id="P0">
				<sentence xml:id="P0E0">Le port de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> dans la compétition interportuaire aux <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX> : entre déclin et stratégie de niche</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P1">
				<sentence xml:id="P1E0">Introduction Baltimore, un des grands ports américains du XIXe siècle, est aujourd’hui plus connu pour la revitalisation de son Inner <ENAMEX type="BUSINESS">Harbor</ENAMEX> selon les logiques d’espaces ludo-commerciaux (« festival market place ») (<ENAMEX type="LOCATION">Gravari-Barbas</ENAMEX>, 1998), et pour la gravité de sa situation sociale (chômage, criminalité), que pour les mutations en cours de son équipement portuaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E1">Au milieu de la façade maritime de <ENAMEX type="BUSINESS">Mégalopolis</ENAMEX>, proche de la <ENAMEX type="ORGANISATION">capitale fédérale Washington</ENAMEX> dont il a longtemps joué le rôle de soutien logistique, le <ENAMEX type="LOCATION">port de Baltimore</ENAMEX> est aujourd’hui handicapé par une position géographique qui lui fut jadis favorable, abrité des tempêtes par son implantation au fond de l’estuaire de la rivière <ENAMEX type="BUSINESS">Pataspsco</ENAMEX> en baie de <ENAMEX type="LOCATION">Chesapeake</ENAMEX>, plus près des grandes villes du Middle-West que tout autre port de la côte Est. Dans une logique d’acteurs maritimes préoccupés par l’efficacité de la rotation de leurs navires (<ENAMEX type="BUSINESS">Notteboom et Rodrigue</ENAMEX>, 2008), peut-il effectivement concurrencer des ports comme <ENAMEX type="BUSINESS">Norfolk</ENAMEX> ou <ENAMEX type="BUSINESS">New York</ENAMEX> directement en prise sur l’Océan Atlantique ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E2">Contraint d’approfondir les chenaux d’accès pour permettre la venue de navires plus gros, est-il condamné à ne plus être qu’un port de cabotage alimentant les hubs (Fleming &amp; <ENAMEX type="BUSINESS">Hayuth</ENAMEX>, 1994) choisis par les armateurs de porte-conteneurs ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E3">Port développé au 19ème siècle grâce au rail, peut-il toujours trouver un avantage comparatif dans la desserte ferroviaire face à des ports dont l’essor date de l’ère du camionnage ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E4">Ou doit-il sélectionner ses activités pour ne rester performant que dans des domaines précis de la logistique maritime ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E5">1. Le contexte général du transport maritime contemporain aux <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX> Les <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX> disposent de trois façades littorales (Pacifique, Atlantique, golfe du <ENAMEX type="LOCATION">Mexique</ENAMEX>) (<ENAMEX type="PERSON">Marcadon</ENAMEX>, 1991), Les dynamiques historiques de développement de la nation américaine aux échelles coloniale, continentale, transcontinentale puis globale (<ENAMEX type="BUSINESS">Meinig</ENAMEX>, 1986, 1993, 2000, 2004), ont d’abord favorisé la façade atlantique, dès l’époque coloniale, avant que l’essor des échanges transpacifiques ne profite essentiellement à la côte Ouest (<ENAMEX type="PERSON">Kenyon</ENAMEX>, 1970 ; <ENAMEX type="BUSINESS">Warf</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Kleyn</ENAMEX>, 1989).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E6">Quant à la façade Sud, elle a comme bases principales de son activité portuaire l’interface entre bassin du Mississippi et océan d’une part, les activités pétrolières d’autre part.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E7">Parmi les facteurs majeurs d’évolution de la hiérarchie entre les ports, on peut relever, sur le plan historique, la rivalité entre ports de la côte Est pour l’accès aux marchés intérieurs d’une nation en pleine expansion territoriale au XIXe siècle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E8">Ceci a bénéficié surtout à <ENAMEX type="PERSON">New York</ENAMEX>, puis l’ouverture du canal de <ENAMEX type="LOCATION">Panama</ENAMEX> en 1914, et depuis une trentaine d’années la croissance des activités manufacturières dans le Sud-Est, ainsi que le boom des économies asiatiques, en faveur des ports de l’Ouest et au détriment de la façade orientale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E9">1.1. L’impact de la dérèglementation des transports Les dynamiques portuaires sont aussi étroitement liées aux conditions de transport du côté terrestre (McCalla, 1999 a, 1999 b).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E10">Un élément majeur de mutations a été la déréglementation des transports ferroviaires par le « Staggers Act » de 1980 (Randoph et Lee, 1986 ; <ENAMEX type="BUSINESS">Dennis</ENAMEX>, 2001).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E11">Pour sauver les compagnies de chemin de fer en concurrence avec le transport routier, on leur a donné une beaucoup plus grande flexibilité dans la tarification, qui n’est plus nécessairement proportionnelle à la distance comme l’imposaient depuis les années 1930 les réglementations de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">ICC</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">Interstate Trade Commission</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E12">Un droit essentiel accordé aux chemins de fer par la loi <ENAMEX type="PERSON">Staggers</ENAMEX> est celui de pouvoir négocier des contrats confidentiels avec leurs clients, ce qui leur était jusque-là interdit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E13">Dès 1985, 50 % du charbon transporté par train (77 % du charbon destiné à l’exportation) et 41 % des céréales était transporté dans des conditions négociées par ces contrats.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E14">Les chemins de fer obtinrent aussi une plus grande souplesse pour tarifer leurs services en fonction de la demande du marché, ce qui incluait la possibilité d’abaisser les prix de transporter et d’encourager l’utilisation des voies pendant les périodes creuses.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E15">Comme dans le transport aérien (Airline Deregulation Act de 1978), les compagnies pouvaient aussi, désormais, abandonner beaucoup plus facilement des routes non rentables, et le processus de fusion entre entreprises ferroviaires était grandement facilité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E16">Dès 1981, 85 % du trafic ferroviaire américain était assuré par sept compagnies, les «<ENAMEX type="BUSINESS"> Big Seven</ENAMEX> ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E17">Quatre d’entre elles desservaient essentiellement la moitié Ouest du pays, elles ne sont plus que deux aujourd’hui : <ENAMEX type="BUSINESS">Union Pacific et BNSF</ENAMEX>. À l’Est de <ENAMEX type="LOCATION">Chicago</ENAMEX> et du Mississippi, trois compagnies dominaient le transport ferroviaire : Conrail (issue de la fusion entre <ENAMEX type="BUSINESS">Pennsylvania Railroad</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">New York Central</ENAMEX>, et d’une nationalisation en 1971), Norfolk Southern et <ENAMEX type="BUSINESS">CSX</ENAMEX>. Les actifs de Conrail ont été partagés entre <ENAMEX type="BUSINESS">CSX</ENAMEX> et <ENAMEX type="ORGANISATION">Norfolk Southern</ENAMEX> au milieu des années 1990.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E18">Ces nouvelles conditions du transport ferroviaire ont eu un profond effet sur les ports, par la réduction du nombre de chemins de fer les desservant et la constitution de compagnies géantes qui ont retrouvé la route vers les profits en revendant à de petits opérateurs la gestion des lignes secondaires peu rentables.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E19">La loi Staggers autorisait aussi l’<ENAMEX type="BUSINESS">ICC</ENAMEX> à lever toutes les restrictions à l’entrée des chemins de fer dans des domaines d’activité concurrents, ouvrant ainsi la voie à la progression de l’intermodalisme sur le territoire américain.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E20">En 1981, la <ENAMEX type="ORGANISATION">Commission</ENAMEX> élimina la réglementation tarifaire pour le service de transport de semi-remorques « kangourou » par ferroutage (« piggyback service »).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E21">Ces réformes ont favorisé la renaissance du transport de fret par chemin de fer, pour les convois lourds (minerais, céréales), mais aussi l’intermodalisme et l’essor des « ponts terrestres » pour le transfert de conteneurs entre les deux côtes Ouest et Est pour contourner le goulet d’étranglement du canal de <ENAMEX type="LOCATION">Panama</ENAMEX> et le manque de profondeur des bassins de nombreux ports atlantiques pour les navires post-<ENAMEX type="LOCATION">Panamax</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E22">Des trains blocs « double-stack » (deux conteneurs superposés) relient sur plus de 3 000 km les ports de la côte Ouest (<ENAMEX type="BUSINESS">Los Angeles</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Oakland</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Seattle</ENAMEX>) à <ENAMEX type="LOCATION">Chicago</ENAMEX>, point d’éclatement des trafics vers les ports de la façade atlantique ou les marchés du quart Nord-Est du pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E23">1.2. Les effets de la conteneurisation Parallèlement, les ports ont dû s’adapter à l’irruption du conteneur dans le transport maritime et intermodal.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E24">Rappelons que le conteneur a été inventé par l’entrepreneur de camionnage <ENAMEX type="PERSON">Malcolm McLean</ENAMEX>, fondateur de la société <ENAMEX type="BUSINESS">SeaLand</ENAMEX>, qui en 1955 met en place un service de cabotage entre les ports de la côte Est. Ce n’est qu’à partir de 1965 qu’apparaît un trafic international avec le lancement d’une ligne régulière entre <ENAMEX type="BUSINESS">New York</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Rotterdam</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E25">La technologie se diffuse peu à peu, entraînant une hiérarchisation des ports (Slack, 1985 ; <ENAMEX type="BUSINESS">Kuby</ENAMEX> &amp; Reid, 1992, Notteboom 2006), du fait du coût des infrastructures nécessaires pour le déchargement des conteneurs, et de la nécessité de disposer d’un marché suffisant pour justifier l’investissement en portiques et terminaux spécialisés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E26">Émergent donc rapidement les ports de <ENAMEX type="BUSINESS">New York</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">New Orleans</ENAMEX> sur la côte du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX>, et <ENAMEX type="BUSINESS">Los Angeles</ENAMEX> sur la façade pacifique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E27">Dans les années 1980, avec l’essor des échanges transpacifiques, on assiste à une montée en puissance des ports de la côte Ouest (<ENAMEX type="LOCATION">Oakland</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Seattle</ENAMEX>-<ENAMEX type="BUSINESS">Tacoma</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Long Beach</ENAMEX>), à une réorientation des flux au profit de la côte pacifique, d’autant que la taille grandissante des navires porte-conteneurs les empêche de franchir les écluses du canal de <ENAMEX type="LOCATION">Panama</ENAMEX> (gabarits post-Panamax) (<ENAMEX type="ORGANISATION">Warf &amp;amp</ENAMEX>; Kleyn 1989).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E28">En 1980, les ports de la côte Ouest manipulent 40 % des conteneurs transitant aux <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX>, et ceux de la côte atlantique 55 %.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E29">En 2007, la proportion s’inverse.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E30">Les ports du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe du Mexique</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Houston</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">New Orleans</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Mobile</ENAMEX>) restent à une place plus modeste (environ 5 % du total en 1980 comme 2007).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E31">Dans un contexte général de croissance des trafics, le volume de conteneurs est multiplié par 4 environ sur les façades Est et <ENAMEX type="BUSINESS">Sud</ENAMEX>, mais par 7 sur la façade pacifique des <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E32">La hiérarchie des ports de la côte est se modifie, pas forcément à l’avantage des plus grands ports (<ENAMEX type="BUSINESS">Hayuth</ENAMEX>, 1988).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E33"><ENAMEX type="BUSINESS">New York</ENAMEX> (Warf, 1987 ; Gay, 1994 ; Rodrigue 2003) est clairement le port principal, avec ses terminaux d’Elizabeth et <ENAMEX type="LOCATION">Newark</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">New Jersey</ENAMEX>), en prise directe sur l’océan, et jouxtés par une autoroute majeure (<ENAMEX type="ORGANISATION">New Jersey Turnpike</ENAMEX>), un axe ferroviaire d’importance nationale, et même un aéroport international (<ENAMEX type="BUSINESS">Newark Liberty International</ENAMEX>), cas sans doute unique au monde d’une coïncidence spatiale des quatre modes majeurs de transports de marchandises.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E34">Dans un deuxième tiers viennent des ports du Sud-Est : Norfolk-<ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">Virginie</ENAMEX>), <ENAMEX type="LOCATION">Charleston</ENAMEX> (<ENAMEX type="PERSON">Caroline</ENAMEX> du sud), <ENAMEX type="LOCATION">Savannah</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Géorgie</ENAMEX>) et <ENAMEX type="LOCATION">Jacksonville</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">Floride</ENAMEX>), où font relâche nombre de navires engagés dans les trajets intercontinentaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E35">Enfin, un troisième groupe inclut les ports qui semblent délaissés par la majorité des transporteurs internationaux et enregistrent des croissances de trafic inférieures à la moyenne nationale, voire des stagnations : Boston, <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Wilmington</ENAMEX> (Delaware), <ENAMEX type="LOCATION">Wilmington</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Caroline du Nord</ENAMEX>), et même <ENAMEX type="LOCATION">Miami</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E36">C’est dans ce groupe qu’apparaît le port de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E37">Point commun de ces ports de la côte Est : un trafic moins déséquibré entre importations et exportations.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E38">Sur la côte ouest (<ENAMEX type="BUSINESS">Marcadon</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Maugard</ENAMEX>, 1994 ; Rodrigue 2007), la hiérarchie est claire aussi : une nette domination des ports jumeaux de la baie de <ENAMEX type="PERSON">San Pedro</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Los Angeles</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Long Beach</ENAMEX>, qui pris ensemble constituent le premier ensemble américain, loin devant <ENAMEX type="BUSINESS">Oakland</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Seattle</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Tacoma</ENAMEX>, alors que <ENAMEX type="BUSINESS">San Diego</ENAMEX> reste fondamentalement un port militaire et que <ENAMEX type="PERSON">San Francisco</ENAMEX> s’efface.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E39">Le trafic y est beaucoup plus déséquilibré, avec beaucoup de conteneurs vides pour le retour vers l’<ENAMEX type="LOCATION">Asie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E40">La crise économique a entraîné un déclin du trafic de tous les ports en 2008 et 2009, années noires pour la logistique internationale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E41">On retrouve d’ailleurs des baisses substantielles de trafic dans les ports asiatiques comme <ENAMEX type="PERSON">Hong Kong</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E42">Mais ce sont là des problèmes à court terme, derrière lesquels se profilent des problèmes structurels, qui pourraient entraîner à moyen terme une réorientation des flux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E43">En effet, les ports de la côte Ouest, peu nombreux en comparaison de la côte Est, souffrent d’une congestion croissante.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E44">Il n’est pas rare désormais que des navires soient obligés d’attendre une semaine, voire dix jours, au large de <ENAMEX type="PERSON">Los Angeles</ENAMEX>, avant d’être déchargés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E45">En effet, les ports de la côte pacifique présentent des problèmes de capacité, avec peu de sites disponibles pour se développer.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E46">La législation environnementale, très stricte en <ENAMEX type="LOCATION">Californie</ENAMEX>, accroît les contraintes pour les armateurs (ralentissement des navires, pas de moteurs auxiliaires, limitation des branchements électriques).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E47">Autre problème à <ENAMEX type="LOCATION">Los Angeles</ENAMEX>, du côté terrestre, les embouteillages chroniques sur les freeways, et l’éloignement (30 km) entre terminaux portuaires et ferroviaires, ainsi que la vétusté des lignes croisant à niveau les rues à travers l’agglomération.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E48">Pour y remédier, on a construit au début des années 2000, à grands frais, un axe ferroviaire semi-enterré, appelé « Alameda corridor », où peuvent circuler jusqu’à 100 trains par jour entre les terminaux portuaires de <ENAMEX type="BUSINESS">Los Angeles</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Long Beach</ENAMEX>, d’une part, les gares de marchandises d<ENAMEX type="ORGANISATION">’Union Pacific et du BNSF</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">Burlington Northern Santa Fe</ENAMEX>), d’autre part.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E49">Cet axe permet d’alléger la congestion des terminaux portuaires (Slack, 1999 ; Rodrigue, 2008), mais reporte en amont le goulet d’étranglement, car avec la rationalisation des réseaux consécutive aux méga-fusions des années 1980-1990 entre compagnies de chemins de fer, UP et <ENAMEX type="BUSINESS">BNSF</ENAMEX> n’exploitent plus qu’un nombre limité de voies ferrées, et la capacité des lignes pour un transfert efficace de conteneurs est limitée par la lenteur des convois lourds qui y circulent aussi.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E50">Cette situation pourrait profiter aux ports mexicains et canadiens (Rodrigue 2007).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E51">Prince <ENAMEX type="PERSON">Rupert</ENAMEX>, en <ENAMEX type="LOCATION">Colombie</ENAMEX> britannique, est le port le plus proche de l’<ENAMEX type="LOCATION">Asie</ENAMEX> par le grand cercle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E52">Le transporteur ferroviaire <ENAMEX type="ORGANISATION">CN Rail</ENAMEX>, seul d’<ENAMEX type="LOCATION">Amérique du Nord</ENAMEX> à desservir les trois façades littorales Ouest, <ENAMEX type="BUSINESS">Sud</ENAMEX> et Est, a développé un réseau Prince Rupert-<ENAMEX type="LOCATION">Winnipeg</ENAMEX> vers l’est du <ENAMEX type="LOCATION">Canada</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">New Orleans</ENAMEX>, via <ENAMEX type="LOCATION">Chicago</ENAMEX>, cœur de son système, concurrençant les ports de l’Ouest des <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E53">Au <ENAMEX type="LOCATION">Mexique</ENAMEX>, l’opérateur portuaire hongkongais <ENAMEX type="BUSINESS">Hutchison</ENAMEX> Whampoa a investi dans une série de ports, <ENAMEX type="PERSON">Lazaro Cardenas</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Manzanillo</ENAMEX>, Ensenada, <ENAMEX type="BUSINESS">Punta Colonet</ENAMEX>, qui peuvent desservir les concentrations de maquiladoras frontalières (Tijuana, bien que le chemin de fer Tijuana-Ensenada ne soit pas fait), <ENAMEX type="LOCATION">Mexico</ENAMEX>, mais aussi le Sud des <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Laredo</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Texas</ENAMEX>) avec le soutien de la filiale mexicaine du <ENAMEX type="BUSINESS">Kansas City Southern Railroad</ENAMEX>, qui peut ensuite faire remonter les conteneurs vers <ENAMEX type="LOCATION">Chicago</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E54">Le gouvernement mexicainn soutenu par des intérêts chinois et coréens, encourage le développement de <ENAMEX type="BUSINESS">Punta Colonet</ENAMEX>, et s’est engagé dans des discussions avec le transporteur maritime taïwanais Evergreen, qui souhaite éviter <ENAMEX type="BUSINESS">Los Angeles</ENAMEX>, ainsi qu’avec <ENAMEX type="BUSINESS">Union Pacific</ENAMEX>, invité à construite une liaison vers <ENAMEX type="BUSINESS">Yuma</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Arizona</ENAMEX>, pour raccorder ce port au réseau du transporteur ferroviaire américain.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E55">Sur la côte est des <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX>, plusieurs ports cherchent à relancer leur activité en profitant des difficultés des ports pacifiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E56">Un premier défi pour eux est celui du manque de profondeur dans les chenaux d’accès, qui peut être résolu par des dragages, par exemple à <ENAMEX type="PERSON">New York</ENAMEX>, incapable d’accueillir les superpétroliers jusqu’à la fin 2009.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E57">Dans le cas de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>, c’est plus difficile du fait de la longueur du chenal d’accès en baie de <ENAMEX type="LOCATION">Chesapeake</ENAMEX> (et dans le canal Delaware-Chesapeake pour l’accès <ENAMEX type="BUSINESS">Nord</ENAMEX> du port).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E58">Une deuxième opportunité est l’accueil du trafic venu d’<ENAMEX type="ORGANISATION">Asie du Sud</ENAMEX> et du sud-est (<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Malaisie</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Singapour</ENAMEX>), sachant que la route de l’Océan indien et de l’Atlantique est plus rapide que celle du Pacifique, sans la contrainte de <ENAMEX type="LOCATION">Panama</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E59">De nouveaux services <ENAMEX type="LOCATION">Singapour</ENAMEX> – <ENAMEX type="LOCATION">Malaisie</ENAMEX> – <ENAMEX type="LOCATION">Inde – New York</ENAMEX> ont été mis en place par plusieurs armateurs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E60">L’ouverture croissante de l’économie indienne à la mondialisation devrait renforcer l’intérêt des ports est-américains pour ce marché.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E61">Troisième opportunité, l’élargissement en cours des écluses du canal de <ENAMEX type="LOCATION">Panama</ENAMEX> qui devrait briser le carcan de la norme Panamax et permettre à nouveau l’arrivée de gros porte-conteneurs ayant emprunté la route transpacifique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E62">Quatrièmement, l’essor du <ENAMEX type="LOCATION">Brésil</ENAMEX> est favorable aux ports du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe du Mexique</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Houston</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">New Orleans</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Mobile</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Gulfport</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Biloxi</ENAMEX>) et de la côte est. Enfin, la croissance de l’industrie automobile dans les États-du Sud (usines japonaises et allemandes) devrait favoriser l’importation de pièces détachées et de véhicules semi-finis dans les ports atlantiques, en particulier Savannah et <ENAMEX type="LOCATION">Charleston</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E63">Baltimore, cependant, est lourdement handicapé face à ces possibilités de renaissance des trafics, du fait de son éloignement de la mer.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E64">De même les coûts y sont élevés, coût des terrains dans un espace fortement urbanisé, coût de main d’œuvre (et réputation de <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> comme un port « difficile » sur le plan social, en comparaison des ports du sud-est).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E65">2. Baltimore, un port industriel en déclin 2.1. Le passé maritime et la compétition initiale pour l’hinterland Le port de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> a une riche histoire (Whedbee, 1953 ; Browne 1980 ; Olson 1980 ; Keith 1982 ; Reich 1985 ; Boquet, 1995 : chap.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E66">2 et 3).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E67">Dès 1796, lorsque la ville obtint le statut de cité indépendante, les efforts des édiles visèrent à assurer l’avenir de son activité maritime, grâce à des taxes sur la propriété et au prélèvement de droits divers, destinés d’abord à entretenir le chenal d&apos;accès et à combler les marécages pour construire des quais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E68">Dès 1800, <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> était devenue la troisième ville du pays derrière <ENAMEX type="BUSINESS">Philadelphie</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">New York</ENAMEX>, dépassant <ENAMEX type="BUSINESS">Boston</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Charleston</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E69">Tout au long du 19ème siècle, malgré des guerres (1807-1812, 1861-1865) et des crises économiques successives, les activités portuaires et industrielles de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">Bruchey</ENAMEX>, 1969 ; Rukert, 1982) n’ont cessé de s&apos;accroître et de se diversifier, dans une recherche constante de nouveaux marchés maritimes et continentaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E70">Le commerce maritime de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> est au milieu du 19ème siècle davantage tourné vers l’<ENAMEX type="LOCATION">Amérique du Sud</ENAMEX> et les <ENAMEX type="LOCATION">Antilles</ENAMEX> (importations de sucre cubain, guano péruvien, cuivre chilien et café brésilien, exportations de tabac, céréales, farines et textiles) que vers l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe. Baltimore</ENAMEX> est célèbre par la qualité des « clippers », voiliers rapides produits localement.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E71">Dans la seconde moitié du XIXe siècle se développent des échanges avec l’<ENAMEX type="LOCATION">Angleterre</ENAMEX> et l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> (exportations de céréales après l’abolition des Corn Laws britanniques en 1846, forts courants migratoires permis par l’ouverture de lignes de navires à vapeur depuis <ENAMEX type="LOCATION">Liverpool</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Hambourg</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Brême</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E72">Carte 1 : <ENAMEX type="BUSINESS">Localisation</ENAMEX> de Baltimore sur la côte est Avec le développement de l’intérieur du pays, une lutte féroce pour la maîtrise de l’hinterland oppose pendant plusieurs décennies les ports de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Livingood</ENAMEX>, 1947 ; Patton 1958), puis Norfolk.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E73">Des entreprises hardies de construction de canaux transappalachiens (Baer 1981, Shaw 1990, Stranahan 1993), par les bassins du <ENAMEX type="LOCATION">Potomac</ENAMEX> ou de la <ENAMEX type="BUSINESS">Susquehanna</ENAMEX>, en direction de la vallée de l<ENAMEX type="BUSINESS">’Ohio</ENAMEX>, ouvrages complexes aujourd’hui patrimonialisés, puis la difficile réalisation, des premiers chemins de fer nord-américains (13 km initiaux du Baltimore &amp; Ohio Railroad, B. &amp; O., en 1830) (Harwood 1979 ; Rogers 1984 ; Stover 1987) vont entretenir la rivalité entre ces trois ports.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E74">Mais le port de <ENAMEX type="PERSON">New York</ENAMEX>, grâce à la trouée de l’<ENAMEX type="BUSINESS">Hudson</ENAMEX> et à l’achèvement du <ENAMEX type="BUSINESS">Canal Erié</ENAMEX> dès 1825, avait pris une avance indiscutable, facilitée par sa plus grande proximité avec l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> et un plan d’eau aisément accessible.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E75"><ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie et Baltimore</ENAMEX>, au fond des vastes estuaires de la Delaware et de la <ENAMEX type="LOCATION">Chesapeake</ENAMEX>, ont l’avantage d’une plus grande proximité avec les marchés intérieurs (<ENAMEX type="LOCATION">Pittsburgh</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Cincinnati</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Cleveland</ENAMEX>), mais les deux ports, surtout celui de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX>, sont loin de la mer, tandis que Norfolk et <ENAMEX type="PERSON">New York</ENAMEX> sont en prise directe sur l’océan.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E76">La rivalité <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie-Baltimore</ENAMEX> n’empêchera pas, dès 1829 le creusement d’un canal entre les baies de <ENAMEX type="LOCATION">Chesapeake</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Delaware</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">Gray</ENAMEX>, 1989) évitant aux navires un long détour pour relier ces deux ports.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E77">La construction des chemins de fer en direction des Appalaches permit l’essor de l’activité minière, qui devait rapidement fournir un trafic de fret essentiel pour les transporteurs ferroviaires et permettre aux ports de développer l’exportation du charbon appalachien.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E78">Dès 1848, le charbon constituait 44 % du tonnage transporté vers <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> par le B. &amp; O. En 1856, après l’extension du réseau jusqu’à l<ENAMEX type="BUSINESS">’Ohio</ENAMEX>, le charbon représentait 63 % du trafic de la ligne dans le sens Ouest-Est. En 1877, plus de la moitié des wagons du <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore and Ohio</ENAMEX> étaient voués au transport de charbon, et en 1900, sur 62000 wagons en service, 28 000 étaient des wagons minéraliers.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E79">Les 2/3 du charbon transporté étaient alors du charbon bitumineux (« soft coal »), 15 % du coke métallurgique, et le reste de l’anthracite.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E80">La plus grande partie des trains partaient des mines de <ENAMEX type="PERSON">Virginie Occidentale</ENAMEX>, les autres de l’Ohio et de <ENAMEX type="BUSINESS">Pennsylvanie Occidentale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E81">La rivalité commerciale initiale <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore-Philadelphie</ENAMEX> se transforma assez rapidement en une rivalité entre les ports de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> (desservi par le B. &amp; O., le <ENAMEX type="BUSINESS">Pennsylvania</ENAMEX> et le <ENAMEX type="BUSINESS">Western Maryland</ENAMEX>) et <ENAMEX type="BUSINESS">Norfolk</ENAMEX> (Norfolk &amp; Western, C. &amp; O.).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E82">La position commerciale du port de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>, handicapé par sa position en amont de la baie de <ENAMEX type="LOCATION">Chesapeake</ENAMEX>, était menacée : c’est durant les années 1920 que le <ENAMEX type="LOCATION">Chesapeake</ENAMEX> &amp; Ohio puis le Norfolk &amp; <ENAMEX type="BUSINESS">Western</ENAMEX> en dépassant le B. &amp; O. pour le transport de charbon, donnèrent à la région de <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX>, mieux située pour les gros minéraliers, la première place pour les exportations américaines de charbon, qu’elle a gardé depuis.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E83">2.2. La désindustralisation de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore Baltimore</ENAMEX> doit largement son existence à sa fonction portuaire, et à sa position sur la <ENAMEX type="BUSINESS">Fall Line</ENAMEX> fournissant précocement de l’énergie aux ateliers.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E84">Le port a permis à la ville un rapide développement industriel (<ENAMEX type="BUSINESS">Muller et Groves</ENAMEX>, 1979) : ateliers textiles travaillant le coton expédié par bateau depuis le Sud, métallurgie et fabrication de boîtes de conserves, industries agro-alimentaires, métallurgie lourde avec la première aciérie sur l’eau américaine ouverte par <ENAMEX type="PERSON">Bethlehem Steel</ENAMEX> à <ENAMEX type="BUSINESS">Sparrows Point</ENAMEX> en 1916 (Reutter, 1988), industrie automobile (<ENAMEX type="ORGANISATION">General Motors</ENAMEX>), construction navale depuis le XVIIIe siècle : Baltimore est une ville ouvrière de la <ENAMEX type="BUSINESS">Manufacturing Belt</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E85">Son rapide essor industriel du XIXe siècle, s’il n’est pas dû uniquement aux échanges maritimes, a cependant été fortement stimulé par la possibilité d’approvisionner les usines depuis le port et d’expédier par bateau les produits finis.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E86">Une étroite symbiose s’était ainsi établie entre la façade maritime de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> et la ville elle-même, usines et quartiers ouvriers proches des bassins.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E87">Mais depuis la Seconde <ENAMEX type="PERSON">Guerre Mondiale</ENAMEX>, cette parfaite intégration est remise en question.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E88">Les industries qui ont « fait » Baltimore connaissent aujourd’hui un profond marasme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E89">Comme beaucoup de villes de la <ENAMEX type="BUSINESS">Rustbelt</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> connaît une crise de ses industries traditionnelles.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E90">Les emplois industriels disparaissent à une vitesse inquiétante, dévastant les quartiers ouvriers de l’Est de la ville (<ENAMEX type="BUSINESS">Fells Point</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Canton</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Dundalk</ENAMEX>) : l’emploi industriel dans la ville de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> est passé de 99.600 en 1970 à 52.200 en 1985 (moins 48 %) et 15.400 fin 2008.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E91">Le nombre des emplois non industriels, par contre, est resté à peu près stable : 345.000 en 1970, 340.000 en 1985, 325.000 en 2008.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E92">Baltimore n’est plus une ville ouvrière : en 1970, l’industrie employait 21 % des résidents de la ville, en 1985 13 % et en 2008 seulement 4,5 % !</sentence>
				<sentence xml:id="P1E93">La majorité des emplois industriels de l’agglomération se trouvent en dehors de la ville, dont les secteurs d’emploi majeurs sont désormais l’administration publique, les écoles, les services de santé (hôpital <ENAMEX type="PERSON">Johns Hopkins</ENAMEX>), les services financiers et le commerce de détail.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E94">Des fleurons de l’activité industrielle, comme les chantiers navals <ENAMEX type="BUSINESS">Bethlehem Steel</ENAMEX> ou l’usine de conditionnement d’épices McCormick ont disparu du paysage, tout comme l’imposante usine de chrome <ENAMEX type="BUSINESS">Allied Chromium</ENAMEX> qui avait gravement pollué le bassin central de la ville pendant 130 ans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E95">L’industrie automobile périclite au rythme des déboires de <ENAMEX type="PERSON">General Motors</ENAMEX>, l’aciérie géante de <ENAMEX type="PERSON">Bethlehem Steel</ENAMEX> tourne au ralenti, et le textile a disparu depuis longtemps.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E96">3. L’affaiblissement du port de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore Comme beaucoup d’</ENAMEX>autres grands ports, le port de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> est à la merci des décisions des transporteurs maritimes (Notteboom et <ENAMEX type="BUSINESS">Rodrigue</ENAMEX>, 2008), pour la plupart des multinationales non-américaines, qui choisissent les escales les plus rationnelles pour les « rotations » de leurs navires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E97">Au fond de la baie de <ENAMEX type="LOCATION">Chesapeake</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> est mal situé, surtout lorsque le complexe portuaire de <ENAMEX type="ORGANISATION">Norfolk-Newport News</ENAMEX> («<ENAMEX type="ORGANISATION"> Hampton Roads</ENAMEX> ») dispose d’équipements de qualité comparable à ceux du port de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> et d’une excellente desserte ferroviaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E98">Le développement des échanges transpacifiques, bénéficie essentiellement aux ports de la côte Ouest, surtout depuis que les porte-conteneurs Overpanamax ne peuvent plus passer entre Pacifique et Atlantique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E99">Les marchandises du Middle West sont en grande partie exportées par les ports de <ENAMEX type="BUSINESS">Louisiane</ENAMEX> et de <ENAMEX type="PERSON">Houston. Baltimore</ENAMEX> apparaît comme un port en déclin vis-à-vis de ses concurrents : on y observe, comme à <ENAMEX type="LOCATION">New York</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Liverpool</ENAMEX> ou <ENAMEX type="LOCATION">Londres</ENAMEX>, un abandon progressif des vieilles installations portuaires au profit de nouveaux espaces portuaires, beaucoup plus vastes et plus éloignés de la ville, qui hérite de nombreuses friches portuaires et industrielles à proximité immédiate du centre-ville mais aussi des quartiers maritimes historiques (<ENAMEX type="ORGANISATION">Fells Point</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E100">Celles-ci ont fait l’objet de réhabilitations qui ne seront pas traitées dans cet article (<ENAMEX type="BUSINESS">Boquet</ENAMEX>, 1995 : chap.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E101">10 ; Boquet, 1996 ; Vermeersch, 1998).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E102">3.1. La stagnation du tonnage Les statistiques du trafic portuaire de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> ne sont guère encourageantes : depuis un demi-siècle, la quantité de marchandises passant par le port n’a pratiquement pas augmenté.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E103">25 millions de tonnes de marchandises avaient transité par <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> en 1947.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E104">La période de forte croissance de l’économie américaine et européenne lors des années 1960, au beau milieu des « Trente glorieuses », n’a donné lieu qu’à un transit de 25 millions de tonnes à <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>, et après une période de hausse du trafic dans les années 1970, dépassant de peu 40 millions de tonnes en 1974, on est revenu aux environs de 25 millions de tonnes dans les années 80, et environ 35 millions aujourd’hui, en sachant qu’une bonne partie de ce tonnage est due au charbon.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E105">Figure1 : <ENAMEX type="ORGANISATION">Trafic international du port de Baltimore</ENAMEX>, 1946-2008 (en millions tonnes) Source : <ENAMEX type="BUSINESS">Maryland Port Administration</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E106">Cette stagnation du volume de marchandises prend toute sa signification en comparant le trafic de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> à celui des autres ports atlantiques d’une part, et des ports de l’ensemble des <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX> d’autre part.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E107">Baltimore, encore le troisième port américain en 1970 (en tonnage), 5ème en 1980, n’est plus que 11ème en 1990, et 14ème en 2008.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E108">Figure 2 : Évolution des parts de trafic de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> parmi les ports de la côte atlantique et dans l’ensemble des ports américains (en pourcentage du tonnage international manipulé) Le déclin du port du <ENAMEX type="PERSON">Maryland</ENAMEX> est particulièrement net dans les années 1980 (trafic réduit d’un tiers entre 1980 et 1990).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E109">Les plus gros gains de trafic sont réalisés par les ports de la côte du <ENAMEX type="LOCATION">Golfe</ENAMEX> (6 des 12 premiers en 1990), de la côte <ENAMEX type="BUSINESS">Pacifique</ENAMEX> et par <ENAMEX type="PERSON">Norfolk-Hampton Roads</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E110">Les ports du Nord-Est reculent nettement : <ENAMEX type="BUSINESS">Portland</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Boston</ENAMEX> ont disparu du tableau dès 1980, <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX> aujourd’hui, effet de la croissance de la <ENAMEX type="BUSINESS">Sunbelt</ENAMEX> et de la stagnation de la <ENAMEX type="BUSINESS">Rustbelt</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E111">Seul le port de <ENAMEX type="PERSON">New York</ENAMEX> reste dans les premières places.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E112">De 1976 à 1986, le trafic des ports du « North Atlantic » n’a en effet progressé que de 32 %, alors que celui des ports du « South Atlantic » s’accroissait de 99 % et celui des ports californiens de 130 %.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E113">Tableau 1 : Les 12 premiers ports américains (tonnage international) en millions de tonnes 1960 1980 2008 1 New York 40,1 Hampton Roads 68,1 Houston 146,4 2 Hampton Roads 29,3 Houston 53,5 South Louisiana 111,4 3 Baltimore 22,4 New York 53 New York 91,1 4 Philadelphie 20,5 New Orleans 43,5 Long Beach 67,2 5 New Orleans 11,4 Baltimore 36,7 Hampton Roads 55,5 6 Portland ME 10,8 Baton Rouge 34,6 Corpus Christi 55,4 7 Houston 8,9 Philadelphie 33,3 Los Angeles 52,9 8 Mobile 7,4 Los Angeles 32,4 Beaumont 46,8 9 Los Angeles 7,3 Corpus Christi 25,5 Texas City 38,7 10 Paulsboro <ENAMEX type="ORGANISATION">NJ 6</ENAMEX>,7 Tampa 23,8 Mobile 38,1 11 Baton Rouge 6,5 Seattle-<ENAMEX type="BUSINESS">Tacoma</ENAMEX> 21 ;4 New Orleans 36,5 12 Boston 5,8 Mobile 14,4 Savannah 33,6 Source : <ENAMEX type="BUSINESS">Maryland Port Administration</ENAMEX> et <ENAMEX type="ORGANISATION">US Army Corps of Engineers</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E114">Pour mieux approcher la place de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> dans le système portuaire américain et gommer l’effet de masse produit par les trafics pétroliers (<ENAMEX type="LOCATION">Houston</ENAMEX>, Corpus <ENAMEX type="PERSON">Christi</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX>) et charbonniers (<ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>), il est préférable de prendre en compte la valeur en dollars du trafic portuaire et la nature des marchandises y transitant.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E115">Bien évidemment, une courbe montrant l’évolution sur une longue période de la valeur de ce commerce international en dollars courants n’aurait que peu d’intérêt, puisque l’on doit prendre en compte la dépréciation des monnaies avec les années et l’accroissement brutal du prix de certaines marchandises comme le pétrole dans les années 70.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E116">Il nous semble plus significatif, en l’absence de données en dollars constants, d’apprécier, comme nous l’avons fait pour le tonnage, la place de Baltimore vis-à-vis des autres ports américains, et en particulier de ceux de la façade nord-atlantique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E117">Baltimore reste un des ports américains importants par la valeur totale des marchandises passant par ses terminaux maritimes, mais comme pour le tonnage, on note un déclin de la position relative du port.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E118">Baltimore, 5ème port américain en 1964, 4e en 1979, 1979, est à la 7ème place en 1994 et encore en 2005, réalisant 3,2 % du commerce maritime international du pays en 2005 contre 5,2 % en 1979.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E119">La bonne tenue relative du port pendant les années 60 et 70 (5ème en 1964 et 1969, 6ème en 1974 mais avec 5,7 % du commerce maritime américain, 4ème en 1979) a été suivie d’un déclin soutenu durant les années 80, suivi d’une stabilisation.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E120">Tableau 2 : Les 12 premiers ports américains ( en valeur) 1964 1979 1994 2005 1 New York 34,9 % <ENAMEX type="BUSINESS">New York</ENAMEX> 16,3 % L.A-Long Beach 25,3 % L.A-Long Beach 23,4 % 2 New Orleans 7,3 % L.A-Long Beach 9,1 % New York 11 % <ENAMEX type="BUSINESS">New York</ENAMEX> 11,8 % 3 Houston 5 % Houston 7,6 % Seattle-<ENAMEX type="BUSINESS">Tacoma</ENAMEX> 10,8 % Houston 7,8 % 4 L.A-Long Beach 4,8 % <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> 5,2 % <ENAMEX type="BUSINESS">Oakland – S</ENAMEX>.F° 10,4 % Seattle-<ENAMEX type="BUSINESS">Tacoma</ENAMEX> 6,2 % 5 Baltimore 4,6 % New Orleans 5,1 % Houston 4,9 % Charleston 4,7 % 6 Hampton Roads 4,2 % Seattle-<ENAMEX type="BUSINESS">Tacoma</ENAMEX> 4,8 % Hampton Roads 3,8 % <ENAMEX type="BUSINESS">Hampton</ENAMEX> Roads 4 % 7 Philadelphie 4 % <ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX> 4,5 % Baltimore 3,4 % Baltimore 3,2 % 8 Oakland – S.F° 2,9 % <ENAMEX type="BUSINESS">Oakland – S.</ENAMEX>F° 4,2 % Miami 3,3 % Miami 3,2 % 9 Boston 2,1 % Philadelphie 4,7 % Charleston 3,2 % Savannah 3 % 10 Galveston 1,4 % Baton Rouge 1,8 % <ENAMEX type="BUSINESS">New Orleans</ENAMEX> 2,4 % <ENAMEX type="BUSINESS">Oakland</ENAMEX> – S.F° 3 % 11 Portland 1,1 % Charleston 1,6 % Savannah 2 % Beaumont – Pt <ENAMEX type="BUSINESS">Arthur 2</ENAMEX>,1 % 12 Charleston 1 % Corpus Christi 1,5 % <ENAMEX type="BUSINESS">Portland OR</ENAMEX> 1,7 % <ENAMEX type="BUSINESS">New Orleans</ENAMEX> 1,9 % (<ENAMEX type="ORGANISATION">Valeur du commerce international</ENAMEX> en millions de dollars).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E121">Source : <ENAMEX type="BUSINESS">Maryland Port Administration</ENAMEX> &amp; Assocation of American Port Authorities.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E122"><ENAMEX type="ORGANISATION">Comme New York</ENAMEX> ou <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX>, Baltimore recule du fait de l’explosion du trafic transpacifique qui a profité essentiellement aux ports de la côte <ENAMEX type="BUSINESS">Ouest</ENAMEX>, mais on note que <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> est désormais dépassée par <ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX> (<ENAMEX type="ARTIFACT">Norfolk-Newport News</ENAMEX>), à l’entrée de la baie de la <ENAMEX type="LOCATION">Chesapeake</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Charleston</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">Caroline du Sud</ENAMEX>), qui ne fut longtemps qu’un port de faible importance en regard de <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> (23 % de la valeur du trafic de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> en 1964, 30 % en 1979, mais 95 % en 1994 et 147 % en 2005).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E123">L’évolution du nombre de conteneurs transitant par les ports de la côte Est montre aussi clairement le déclin de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>., qui ne progresse pas alors que les ports du Sud-Est, <ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Charleston</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Savannah</ENAMEX>, ont su profiter de la croissance des trafics internationaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E124">Figure 3 : Nombre de conteneurs manipulés dans les ports de la façade atlantique entre <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Jacksonville</ENAMEX> (Source : <ENAMEX type="BUSINESS">Maryland</ENAMEX> Port Administration) Source : Maryland Port Administration.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E125">3.2. La nature des trafics maritimes du port de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> Nos sources documentaires sont le rapport statistique du commerce extérieur de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX>, publié chaque année par l’<ENAMEX type="ORGANISATION">Administration Portuaire du Maryland</ENAMEX>, et le recueil de données, consultable sur <ENAMEX type="BUSINESS">Internet</ENAMEX>, dressé par l’<ENAMEX type="ORGANISATION">US Army Corps of Engineers</ENAMEX>, pour tous les organismes portuaires des <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E126">Le recueil du <ENAMEX type="PERSON">Maryland</ENAMEX>, de quelque 250 pages, détaille, pour les exportations puis pour les importations, la nature des marchandises passant par le port et venant ou partant à l’étranger.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E127">Le classement des marchandises en catégories à code de quatre chiffres y est parfois d’une précision étonnante.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E128">Le recueil statistique présente aussi, en catégories simplifiées (à deux chiffres) les échanges avec tous les pays partenaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E129">Il en est de même pour les statistiques de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">USACE</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">United States Army Corps of Engineers</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E130">La simplification ne permet pas de distinguer, pour la catégorie essentielle des minerais, entre fer, manganèse ou bauxite, ce qui ne nous permet pas de savoir de quel pays vient le minerai de fer ou dans quel pays est expédié le blé, mais les outils statistiques utilisés permettent quand même de suivre l’évolution du port dans les dernières décennies.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E131">L’essentiel de la documentation de l’Administration du <ENAMEX type="ORGANISATION">Port du Maryland</ENAMEX> a comme point de départ 1959, la première année complète de son fonctionnement, mais nous avons pu trouver quelques statistiques générales (tonnage manipulé dans le port) remontant à 1946.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E132">Le port de 1960 est essentiellement un port industriel : les minerais (fer, manganèse, cuivre, chrome) y dominent largement les importations, tant en tonnage (71,7 %), ce qui n’est guère surprenant, qu’en valeur (36,7 %).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E133">Le <ENAMEX type="LOCATION">Venezuela</ENAMEX>, gros fournisseur de matières premières, est le premier partenaire du port aux importations (tonnage et valeur).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E134">A l’exportation, le charbon des Appalaches et les produits céréaliers arrivent en tête pour le tonnage, tandis que les produits de la métallurgie locale représentent plus de 40 % de la valeur des expéditions de port de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E135">Le port est très largement tourné vers les pays européens, <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne de l’Ouest</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Pays-Bas</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> totalisant 40,9 % du tonnage exporté et 31,1 % de sa valeur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E136">La majorité des produits transitant par le port de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> sont bien adaptés au transport ferroviaire (produits lourds : minerais, charbon, et produits agricoles).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E137">La bonne desserte du port par le B. &amp; O. est un atout.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E138">Le tableau dressé aujourd’hui est sensiblement différent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E139">La place des minerais dans les importations du port s’est sensiblement réduite (même si le minerai de fer reste la première composante en tonnage, d’où la présence de pays comme le <ENAMEX type="LOCATION">Canada</ENAMEX>, le <ENAMEX type="LOCATION">Brésil</ENAMEX>, le <ENAMEX type="LOCATION">Venezuela</ENAMEX>, la <ENAMEX type="LOCATION">Mauritanie</ENAMEX> ou l’<ENAMEX type="LOCATION">Australie</ENAMEX> parmi les gros partenaires en tonnage importé), surtout en valeur, puisque aucun minerai ne figure parmi les 10 premiers postes en valeur des importations.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E140">Ce qui domine désormais à l’importation, ce sont des produits manufacturés, en particulier des voitures et de l’outillage industriel (plus du tiers de la valeur des importations de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>, d’où la place privilégiée du <ENAMEX type="LOCATION">Japon</ENAMEX> et de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> parmi les fournisseurs du port).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E141">La percée commerciale mondiale des pays asiatiques se marque aussi à <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> avec l’apparition de la <ENAMEX type="LOCATION">Corée du Sud</ENAMEX> et de <ENAMEX type="LOCATION">Taïwan</ENAMEX>, et plus récemment de la <ENAMEX type="LOCATION">Chine</ENAMEX>, parmi les 10 premiers partenaires à l’importation, quoique l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> occidentale reste le marché le plus important du port.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E142">A l’exportation, le charbon domine très largement en tonnage (2/3 du total), mais sa faible valeur unitaire ne le place qu’à la 4ème place en valeur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E143">C’est cependant un progrès très net par rapport à 1960, où le charbon n’occupait que la 8e place avec 2,5 % de la valeur des exportations du port.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E144">Maïs et soja restent parmi les produits importants sortant du port, mais le blé, longtemps un des piliers du commerce international de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX>, a disparu presque complètement.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E145">Par contre, comme à l’importation, le transport de voitures joue un rôle aujourd’hui essentiel dans le port (1 ère composante en valeur des exportations).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E146">L’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> occidentale reste le marché principal, malgré la percée de nouveaux clients comme l’<ENAMEX type="LOCATION">Arabie Saoudite</ENAMEX> (5ème), qui achète surtout des véhicules et de l’équipement industriel.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E147">Stagnation du tonnage total, progression de la valeur des échanges plus lente que dans d’autres ports, érosion continue de la position de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> dans la hiérarchie des ports américains : autant d’indices d’un port en déclin.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E148">L’évolution à long terme de l’économie américaine (essor des échanges transpacifiques, déclin industriel du Nord-Est, boom économique du Nouveau Sud) est en partie responsable de cet effritement de l’activité du port, mais les bouleversements intervenus depuis une quinzaine d<ENAMEX type="ORGANISATION">’années dans l’organisation des systèmes de transports</ENAMEX>, tant maritimes que continentaux, n’ont guère avantagé le port du <ENAMEX type="BUSINESS">Maryland</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E149">4. Le port de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> et la déréglementation des transports terrestres aux <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX> 4.1. Baltimore, laissé pour compte de la réorganisation ferroviaire ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E150">L’avantage traditionnel du port de <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> vis-à-vis de ses concurrents, <ENAMEX type="PERSON">New York</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Norfolk</ENAMEX> est sa relative proximité du Middle West.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E151"><ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> est le port le plus proche sauf pour <ENAMEX type="ORGANISATION">Buffalo</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX>), <ENAMEX type="LOCATION">Charleston</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Knoxville</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E152">Tableau 3 : Distances ferroviaires (en km) entre les villes du <ENAMEX type="ORGANISATION">Middle-West</ENAMEX> et les ports atlantiques <ENAMEX type="PERSON">Baltimore Philadelphie New York Norfolk Pittsburgh</ENAMEX> 504 579 702 813 Cleveland 715 789 904 1023 Columbus 771 883 999 1017 Charleston WV 806 958 1105 798 Buffalo 818 666 717 1302 Cincinnati 901 1036 1165 1057 Detroit 972 1025 999 1281 Knoxville 1024 1176 1323 864 Indianapolis 1046 1164 1270 1234 Louisville 1078 1213 1342 1163 Chicago 1234 1310 1432 1471 Saint Louis 1434 1551 1674 1603 C’était un avantage tant que les tarifs ferroviaires étaient basés sur les distances parcourues : il coûtait moins cher d’expédier de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore vers Pittsburgh</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Chicago</ENAMEX> ou <ENAMEX type="LOCATION">Cincinnati</ENAMEX>, Detroit ou <ENAMEX type="BUSINESS">St Louis</ENAMEX> que depuis <ENAMEX type="PERSON">New York</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX> ou <ENAMEX type="PERSON">Hampton Roads</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E153">Cet avantage tarifaire a disparu en 1980 avec le passage du « Staggers Act » (loi de déréglementation du transport ferroviaire).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E154">D’autre part, la restructuration des compagnies ferroviaires a desservi Baltimore.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E155"><ENAMEX type="BUSINESS"> CSX Transportation</ENAMEX> est née de la fusion en 1980 entre <ENAMEX type="BUSINESS">Seabord Coastline Industries</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Jacksonville</ENAMEX>) et <ENAMEX type="BUSINESS">Chessie Systems</ENAMEX> (siège à <ENAMEX type="BUSINESS">Cleveland</ENAMEX>, associant depuis les années 1960 le <ENAMEX type="LOCATION">Chesapeake and Ohio</ENAMEX> et le vénérable B. &amp; O.).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E156">Ses principaux triages sont à <ENAMEX type="LOCATION">Atlanta</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Birmingham</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Chicago</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Cincinnati</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Louisville</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Nashville</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Toledo</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E157">Après un vigoureux effort du gouverneur de <ENAMEX type="BUSINESS">Virginie</ENAMEX> à l’époque, <ENAMEX type="ORGANISATION">CSXT</ENAMEX> a installé sa direction à <ENAMEX type="PERSON">Richmond</ENAMEX>, capitale de la <ENAMEX type="BUSINESS">Virginie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E158">Cette compagnie de chemin de fer, héritière du B. &amp; O., n’a donc plus d’attaches particulières avec <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E159">Certes, CSX dispose d’installations importantes dans le port du <ENAMEX type="BUSINESS">Maryland</ENAMEX>, mais ses trains assurent aussi une excellente desserte de <ENAMEX type="PERSON">Newport News</ENAMEX>, à côté de <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX>, et des ports plus méridionaux comme <ENAMEX type="LOCATION">Wilmington</ENAMEX> (<ENAMEX type="PERSON">Caroline du Nord</ENAMEX>), <ENAMEX type="LOCATION">Charleston</ENAMEX> (<ENAMEX type="PERSON">Caroline du Sud</ENAMEX>), <ENAMEX type="LOCATION">Savannah</ENAMEX> (<ENAMEX type="LOCATION">Géorgie</ENAMEX>) et <ENAMEX type="LOCATION">Jacksonville</ENAMEX> (Floride).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E160">En 1982, <ENAMEX type="ORGANISATION">Norfolk and Western Railway</ENAMEX> (siège social à <ENAMEX type="LOCATION">Roanoke</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Virginie</ENAMEX>) et <ENAMEX type="BUSINESS">Southern Railway</ENAMEX> (Atlanta) ont formé <ENAMEX type="ORGANISATION">Norfolk Southern Corporation</ENAMEX> (siège à Norfolk).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E161">Les principaux triages sont à <ENAMEX type="LOCATION">Atlanta</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Birmingham</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Chattanooga</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Chicago</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Kansas City</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Knoxville</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Roanoke</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Saint Louis</ENAMEX>, les principaux ports desservis étant <ENAMEX type="BUSINESS">New Orleans</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Jacksonville</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Savannah</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Charleston</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E162">La fusion entre <ENAMEX type="ORGANISATION">Southern Railways et Norfolk &amp; Western</ENAMEX> a permis de raccourcir le trajet entre St <ENAMEX type="PERSON">Louis</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E163">Les deux nouvelles compagnies, <ENAMEX type="BUSINESS">CSX</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Norfolk Southern</ENAMEX>, se retrouvent donc avec des réseaux de même type, où <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> est rejeté en périphérie alors que la desserte de <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX> est renforcée et améliorée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E164">De même, le réseau de <ENAMEX type="PERSON">Conrail</ENAMEX> favorisait essentiellement <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">New York</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX>, bien que desservi par <ENAMEX type="BUSINESS">Conrail</ENAMEX> , étant sur une branche annexe du réseau.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E165">Les installations de ferroutage de Conrail, par exemple, comprenaient quatre plates-formes intermodales dans la région new-yorkaise, trois à <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX>, mais seulement une à <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E166">Le <ENAMEX type="LOCATION">port de Baltimore</ENAMEX> apparaît alors tiraillé entre deux grands systèmes de transport ferroviaire, le système du Nord-Est dominé par Conrail, et le double système du Sud-Est (<ENAMEX type="BUSINESS">CSX</ENAMEX> et <ENAMEX type="ORGANISATION">Norfolk Southern</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E167">En se partageant les actifs de <ENAMEX type="BUSINESS">Conrail</ENAMEX>, ni CSX ni Norfolk Southern n’ont cherché à mettre en valeur Baltimore.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E168">La réorganisation des chemins de fer aux <ENAMEX type="LOCATION">Etats-Unis</ENAMEX> a profité à <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX> bien plus qu’à <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E169">4.2. Le port de <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> et la déréglementation du camionnage Bien que <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> ait une longue histoire ferroviaire, 70 % des marchandises transitant aujourd’hui par le port y arrivent ou en repartent par camion.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E170">Les 3/4 des voitures déchargées dans le port sont expédiées par camion.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E171">Il est donc nécessaire d’examiner les transformations récentes du camionnage aux <ENAMEX type="LOCATION">Etats-Unis</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">Chemla</ENAMEX>, 1988) et leur impact sur le port de <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> et ses concurrents.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E172">Depuis le « Motor Carrier Act » de 1935, l’<ENAMEX type="ORGANISATION">ICC</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">Interstate Commerce Commission</ENAMEX>) avait le pouvoir de superviser l’industrie naissante du transport routier : contrôle des tarifs, de l’entrée dans la profession et des services offerts.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E173">Le gouvernement accordait des permis de transport de deux types, permis « généraux » autorisant les transporteurs (un petit nombre de grandes entreprises) à assurer l’expédition de marchandises variées, et les permis « restreints » ou « spécialisés », accordés en général à des sociétés plus modestes dont l’activité était limitée à une catégorie précise de produits.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E174">Les deux types de permis étaient le plus souvent accordés pour des territoires géographiques restreints mais, plus le permis était spécifique, plus l’entreprise avait le droit à un champ d’action géographique étendu et vice-versa : les compagnies jouissant d’un permis « général » travaillaient dans un secteur géographique étroitement délimité..</sentence>
				<sentence xml:id="P1E175">Une des conséquences principales de cette réglementation était l’extrême difficulté qui existait pour créer de nouvelles entreprises de transport routier.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E176">La réglementation assurait ainsi une protection certaine aux transporteurs routiers existants, qui voyaient leurs permis de transport renouvelés de façon automatique et, du fait des déboires des chemins de fer, pouvaient augmenter leurs tarifs sans risque de perte de compétitivité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E177">Le syndicat des routiers (<ENAMEX type="ORGANISATION">Teamsters Union</ENAMEX>), d’autre part, avait su assurer à ses adhérents des salaires généreux que les compagnies de transport répercutaient sur leurs tarifs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E178">Les limitations imposées aux camionneurs sur le type de marchandises à transporter les amenaient souvent à circuler avec des camions à demi-vides et souvent sans fret de retour.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E179">La plupart des expéditions se faisaient au tarif <ENAMEX type="BUSINESS">LTL</ENAMEX> (« less-than-truckload » - à charge partielle) plus élevé que celui des camions à charge complète.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E180">Cette situation apparaissait scandaleuse aux clients des compagnies de transport et aux consommateurs, si bien que le Congrès finit par adopter en 1980 un nouveau « Motor Carrier Act » qui déréglementait le transport routier aux <ENAMEX type="LOCATION">Etats-Unis</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E181">La nouvelle loi libéralisait les conditions de création d’une entreprise de transport ainsi que le fonctionnement des compagnies existantes, par la simplification du système de permis.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E182">Elle laissait aux entreprises une plus grande latitude dans la fixation de leurs prix et ordonnait à l’<ENAMEX type="ORGANISATION">ICC</ENAMEX> de mettre en place une réglementation plus libérale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E183">Celle-ci abandonna alors beaucoup de règles antérieures, en particulier les restrictions qui empêchaient les compagnies de choisir elles-mêmes leurs itinéraires, et donc les routes les plus courtes (ou les plus rapides), ainsi que les restrictions territoriales trop étroites et la limitation du type de marchandises autorisées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E184">Les effets de la déréglementation du camionnage se sont d’abord fait sentir par un net accroissement du nombre de compagnies de transport, du fait de la facilité de création de telles entreprises (investissement minimal), entraînant une concurrence sauvage qui eut l’effet de faire baisser les tarifs routiers d’environ 30 % entre 1980 et 1985, aussi bien pour le transport à charge complète que pour le transport à charge partielle, où les marges de profit étaient traditionnellement plus élevées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E185">Comme dans le transport aérien, les grandes compagnies de camionnage spécialisées dans le trafic de type <ENAMEX type="BUSINESS">LTL</ENAMEX>, désormais libres dans l’élaboration de leurs itinéraires, ont eu tendance à mettre en place des « hubs », plates-formes routières où les cargaisons partielles sont triées et réexpédiées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E186">Carte 2 : <ENAMEX type="PERSON">Hinterland de Baltimore Dans</ENAMEX> le cas de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>, il est important d’assurer les meilleures conditions aux transporteurs routiers, car avec la concentration progressive du trafic maritime sur un nombre limité de points, il lui faut être en mesure d’expédier par la route, commodément et au meilleur coût, des marchandises qui pourraient sinon se diriger vers d’autres ports.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E187">L’excellente desserte autoroutière de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> (Interstate 95 vers le Nord et le Sud, Interstate 70 vers l’Ouest) lui permet, encore plus que par le rail, d’être le port le plus facile d’accès, y compris depuis Charleston et <ENAMEX type="BUSINESS">Buffalo</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E188">Tableau 4 : Distances autoroutières (en km) entre les villes du <ENAMEX type="ORGANISATION">Middle-West</ENAMEX> et les ports atlantiques <ENAMEX type="ARTIFACT">Baltimore Philadelphie New York Norfolk</ENAMEX> Pittsburgh 360 470 621 627 Cleveland 563 673 764 826 Buffalo 600 643 688 989 Columbus 629 740 887 861 Charleston WV 670 771 906 677 Cincinnati 800 911 1057 962 Detroit 809 919 1015 1070 Knoxville 856 1274 880 854 Indianapolis 903 1014 1160 1125 Louisville 962 1073 1220 1032 Chicago 1083 1192 1289 1344 Saint Louis 1279 1390 1537 1448 Source : Atlas <ENAMEX type="PERSON">Routier Rand McNally</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E189">4.3. Les stratégies intermodales des transporteurs continentaux Un autre aspect de la réglementation des transports aux <ENAMEX type="LOCATION">Etats-Unis</ENAMEX> était l’interdiction faite aux chemins de fer par le «<ENAMEX type="BUSINESS"> Panama Canal Act</ENAMEX> » de 1912 d’acquérir des transporteurs sur l’eau avec lequel ils seraient en compétition.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E190">Cependant, l’ICC avait la possibilité d’approuver des transactions de ce type si la compagnie de navigation achetée par un chemin de fer poursuivait ses opérations et si une situation de concurrence dans le transport fluvial ou lacustre se maintenait.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E191">En 1984, l’<ENAMEX type="ORGANISATION">ICC</ENAMEX> autorisa l’achat de <ENAMEX type="PERSON">Texas Gas Corporation</ENAMEX>, un exploitant de gazoducs, par <ENAMEX type="BUSINESS">CSX</ENAMEX>. Une des filiales de <ENAMEX type="BUSINESS">Texas Gas était American Commercial Lines</ENAMEX>, le plus gros transporteur par barges sur le réseau du Mississippi.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E192">Le gouvernement américain permettait à la seconde compagnie ferroviaire du pays de Les deux compagnies ayant établi une filiale de camionnage commune, <ENAMEX type="ORGANISATION">Chessie Motor Express</ENAMEX>, le groupe <ENAMEX type="BUSINESS">CSX</ENAMEX> devenait la première entreprise de transport américaine offrant à ses clients une facture unique pour le transport de marchandises diverses à travers tout l’Est des <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E193">À peine deux ans plus tard, en février 1987, l’<ENAMEX type="ORGANISATION">ICC</ENAMEX> autorisait <ENAMEX type="BUSINESS">CSX</ENAMEX> à faire une autre acquisition novatrice, celle du transporteur maritime <ENAMEX type="BUSINESS">Sea-Land</ENAMEX>, le plus gros exploitant américain de navires porte-conteneurs, renforçant ainsi la vocation intermodale de l’entreprise, désormais capable d’assurer par elle-même la livraison des conteneurs partout dans l’Est des <ENAMEX type="LOCATION">Etats-Unis</ENAMEX>, ainsi qu’en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> et en <ENAMEX type="LOCATION">Extrême-Orient</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E194">Malheureusement pour <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX>, les navires de <ENAMEX type="BUSINESS">Sea-Land</ENAMEX> faisaient escale en 1987 à <ENAMEX type="LOCATION">New York</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Portsmouth</ENAMEX> (un des terminaux de <ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX>), <ENAMEX type="LOCATION">Wilmington</ENAMEX> (<ENAMEX type="PERSON">Caroline</ENAMEX> du Nord), <ENAMEX type="PERSON">Charleston Savannah</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Jacksonville</ENAMEX>, c’est-à-dire la majorité des grands ports de la côte Est, mais pas dans le port du <ENAMEX type="PERSON">Maryland</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E195">En 1988, dans un réajustement des dessertes par <ENAMEX type="BUSINESS">Sea-Land</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Boston s</ENAMEX>’ajoutait au réseau, dont disparaissaient <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Wilmington</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Savannah</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E196">L’absence de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> et l’élimination des escales de <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Wilmington</ENAMEX> ne pouvait que renforcer l’importance sur la façade atlantique du terminal à conteneurs de <ENAMEX type="LOCATION">Portsmouth</ENAMEX>, aux portes de Norfolk.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E197">En 1987, <ENAMEX type="BUSINESS">CSX</ENAMEX> annonçait la création d’une nouvelle filiale, <ENAMEX type="BUSINESS">CSX-Sea Land Intermodal</ENAMEX>, pour la mise en place, en coopération avec <ENAMEX type="ORGANISATION">Burlington Northern</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Santa Fe Southern Pacific d’</ENAMEX>un « land bridge », service de transport de conteneurs et de ferroutage entre les ports de la côte Ouest (<ENAMEX type="BUSINESS">Tacoma</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Oakland et Long Beach</ENAMEX>) et le marché desservi par <ENAMEX type="BUSINESS">CSX</ENAMEX> , avec interconnexions à <ENAMEX type="LOCATION">Chicago</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">New Orleans</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E198">Son concurent Norfolk <ENAMEX type="BUSINESS">Southern</ENAMEX> lançait au même moment un service de transports par rail de conteneurs sur deux niveaux superposés (« double-stack system »).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E199">, commençant par une liaison <ENAMEX type="PERSON">New Orleans-Atlanta</ENAMEX>, puis sur ses axes principaux du <ENAMEX type="ORGANISATION">Middle-West</ENAMEX> et sur différentes lignes du Sud-Est, desservant <ENAMEX type="LOCATION">Jacksonville</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Savannah et Charleston</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E200">La principale liaison ferroviaire assurée par <ENAMEX type="PERSON">Norfolk Southern</ENAMEX>, celle qui relie le <ENAMEX type="LOCATION">Middle-West</ENAMEX> à <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX>, difficile à aménager en raison des nombreux tunnels de hauteur insuffisante dans les Appalaches, en particulier de <ENAMEX type="LOCATION">Cincinnati</ENAMEX> à <ENAMEX type="LOCATION">Roanoke</ENAMEX>, pour laquelle il faut rehausser les toits de tous les tunnels ou les éliminer entièrement, laissait place à un itinéraire moins pratique, mais plus facile à aménager, passant par <ENAMEX type="LOCATION">Knoxville</ENAMEX>, qui a finalement permis d’ouvrir Hampton Roads à une desserte par ces convois à conteneurs empilés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E201">Le port de <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX> n’a pas bénéficié de ce type de service, car il est handicapé par deux obstacles majeurs à l’établissement d’un service de ce type : les tunnels des environs de <ENAMEX type="LOCATION">Harper</ENAMEX>’s <ENAMEX type="BUSINESS">Ferry</ENAMEX>, entre <ENAMEX type="LOCATION">Virginie-Occidentale</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Maryland</ENAMEX>, et le tunnel de <ENAMEX type="PERSON">Howard Street</ENAMEX> sous le centre-ville ; la croissance du trafic ferroviaire de conteneurs est limitée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E202">Norfolk, avec un service « double-stack » de <ENAMEX type="PERSON">Norfolk Southern vers Chicago</ENAMEX>, peut mieux que <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX>, réexpédier vers l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> des conteneurs venus d’<ENAMEX type="LOCATION">Asie</ENAMEX> par <ENAMEX type="PERSON">Long Beach</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Oakland</ENAMEX> ou <ENAMEX type="BUSINESS">Tacoma</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E203">5. Quel avenir pour Baltimore ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E204">Le nombre de conteneurs transportés par barges entre Baltimore et <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX> est en hausse, alors que le nombre de navires porte-conteneurs desservant le port du Maryland diminue.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E205">On peut désormais se poser la question suivante : le port de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> est-il en train de devenir une annexe de Norfolk ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E206">(Starr 1991, 1994).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E207">Traditionnellement le principal centre de groupage (« load center ») de conteneurs de la région <ENAMEX type="BUSINESS">Mid-Atlantic</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> semble devoir perdre ce titre au profit du complexe des ports de <ENAMEX type="BUSINESS">Virginie</ENAMEX> à <ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E208">5.1. Norfolk/<ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX> contre Baltimore De nombreux facteurs sont à mettre en cause : <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX> est au bord de l’océan, la <ENAMEX type="BUSINESS">Virginia Port Authority</ENAMEX> a eu un marketing plus agressif et les chemins de fer ont davantage investi à <ENAMEX type="LOCATION">Hampton</ENAMEX> Roads qu’à <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E209">Les perspectives de réduction de la base navale de <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX> avec la fin de la guerre froide et les coupes sombres dans le budget militaire des <ENAMEX type="LOCATION">Etats-Unis</ENAMEX> font que de vastes espaces portuaires pourraient bientôt être dégagés par l’<ENAMEX type="ORGANISATION">US Navy</ENAMEX>, permettant ainsi une expansion facile des ports de commerce de <ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E210">Le coût d’opération quotidienne d’un navire porte-conteneurs étant de 50 000 $ environ, il est important pour les compagnies de navigation de gaspiller le moins de temps possible.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E211">Bien évidemment, le coût de transport diminue si on dépose les conteneurs à <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX> au lieu de perdre 10 h pour remonter jusqu’à <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>, et on économise ainsi sur les frais de pilotage en baie de <ENAMEX type="LOCATION">Chesapeake</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E212">C’est un problème classique dans tous les ports de fond d’estuaire, affectant également <ENAMEX type="BUSINESS">Montréal</ENAMEX>, voire <ENAMEX type="LOCATION">Philadelphie</ENAMEX>, pour en rester à l’<ENAMEX type="LOCATION">Amérique du Nord</ENAMEX>, mais exagéré par le fait que l’on peut considérer la baie de <ENAMEX type="BUSINESS">Chesapeake</ENAMEX> comme le plus long estuaire du monde, à l’exception de celui du St <ENAMEX type="PERSON">Laurent</ENAMEX> et des fleuves de l’Océan Arctique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E213">L’examen, sous l’angle de la rivalité commerciale <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX>-<ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX>, des itinéraires nouveaux établis par les compagnies de transport maritime (<ENAMEX type="BUSINESS">Yangming</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">OOCL</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Hapag-Lloyd</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">NYK</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Neptune Orient Line</ENAMEX>, Maersk…) semble indiquer plusieurs tendances : - soit un abandon pur et simple de l’escale de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> : beaucoup de navires s’arrêtent à <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX> sans aller jusqu’à <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E214">La plupart des nouveaux services ne passent pas par <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E215">- soit un service annexe jusqu’à <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>, assuré par des barges de la compagnie de cabotage <ENAMEX type="PERSON">Hale Container Line</ENAMEX> par contrat avec les transporteurs internationaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E216">- soit un arrêt à <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>, mais avec des fréquences réduites, et aujourd’hui, pratiquement tous les navires venant à <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> chargent et déchargent aussi des conteneurs à Hampton Roads, ce qui n’était pas le cas dans les années 70.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E217">5.2. <ENAMEX type="BUSINESS">Virginia Inland</ENAMEX> Port Qui plus est, les autorités portuaires de Virginie ont mis en service en 1988 un terminal intermodal satellite (Slack 1999, Rodrigue et al., 2010) de 64 hectares, surnommé «<ENAMEX type="BUSINESS"> Virginia Inland</ENAMEX> Port », situé à <ENAMEX type="ORGANISATION">Front Royal</ENAMEX>, près des autoroutes 81 (axe d’orientation NE/SO reliant Syracuse, <ENAMEX type="LOCATION">Scranton</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Harrisburg</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Roanoke</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Knoxville</ENAMEX>, avec accès rapide à l’autoroute 70 vers <ENAMEX type="LOCATION">Pittsburgh</ENAMEX>) et 66 (une centaine de kilomètres à l’Ouest de <ENAMEX type="LOCATION">Washington</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E218">Ce « port dans l’intérieur » permet aux marchandises conteneurisées venues par train ou camion du <ENAMEX type="ORGANISATION">Middle West</ENAMEX> et destinées à l’étranger d’être déchargées à Front Royal, puis expédiées par train spécial de <ENAMEX type="PERSON">Norfolk Southern</ENAMEX> vers <ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E219">L’inspection douanière se fait à <ENAMEX type="ORGANISATION">Front Royal</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E220">En clair, si l’expéditeur envoie sa marchandise à Front Royal, c’est comme s’il l’expédiait à <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E221">Pas de supplément tarifaire pour les 235 miles (375 Km) entre <ENAMEX type="BUSINESS">Norfolk</ENAMEX> et <ENAMEX type="ORGANISATION">Front Royal</ENAMEX>, et les frais de stockage de conteneurs y sont de 50 % inférieurs à ceux de <ENAMEX type="ORGANISATION">Hampton Roads</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E222">Les autorités portuaires de <ENAMEX type="LOCATION">Norfolk</ENAMEX>-<ENAMEX type="BUSINESS">Hampton Roads</ENAMEX> admettent parfaitement que ce port intérieur de <ENAMEX type="PERSON">Virginie</ENAMEX> est destiné à capter une partie du trafic de marchandises qui passait par <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX>, en dépouillant définitivement le <ENAMEX type="LOCATION">port du Maryland</ENAMEX> de son avantage géographique vis-à-vis du Middle West, puisque Front Royal est à l’Ouest de <ENAMEX type="BUSINESS">Baltimore</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E223">Le pari de la <ENAMEX type="BUSINESS">Virginie</ENAMEX> est que les camionneurs de <ENAMEX type="LOCATION">Pittsburgh</ENAMEX> et de la vallée de l<ENAMEX type="BUSINESS">’Ohio</ENAMEX> détournent leurs véhicules, qui allaient jusqu’alors à <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX>, vers le terminal à conteneurs de <ENAMEX type="ORGANISATION">Front Royal</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E224">Les grèves de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> en 1990, à l’occasion desquelles la Virginie a offert un service accru vers Front Royal aux compagnies maritimes pour les conteneurs destinés à la vallée de l’Ohio, ont aussi été un instrument de promotion pour le service offert par le V.I.P. Pour dynamiser l’activité de cette plate-forme intermodale, <ENAMEX type="PERSON">Norfolk Southern</ENAMEX> a accru ses fréquences de desserte , passant à 6 trains, puis 12 trains par semaine entre Norfolk et <ENAMEX type="ORGANISATION">Front Royal</ENAMEX>, et l’autorité portuaire de <ENAMEX type="BUSINESS">Virginie</ENAMEX> a acquis 200 acres de terrains (80 hectares) adjacents au terminal intermodal, pour y développer un parc industriel , baptisé <ENAMEX type="BUSINESS">« International</ENAMEX> Port Center ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E225">5.3. La spécialisation ro-ro de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore Il</ENAMEX> apparaît que l’avenir du port de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> n’est plus d’être un port polyvalent au sein d’une façade maritime où d’autres ports sont mieux placés pour le trafic de fret lourd (charbon, pétrole) ou le service de porte-conteneurs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E226">Par contre, le port, outre le fait qu’il met en avant son patrimoine maritime dans sa stratégie de développement touristique à proximité du riche marché de <ENAMEX type="LOCATION">Washington</ENAMEX>, garde une position enviable dans un créneau spécifique, celui du trafic ro-ro.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E227">C’est en effet, loin devant <ENAMEX type="BUSINESS">New York</ENAMEX>, le principal terminal automobile de la côte Est, tant pour les expéditions de véhicules fabriqués à <ENAMEX type="LOCATION">Detroit</ENAMEX> que pour l’importation de véhicules asiatiques ou allemands.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E228">Malgré l’essor des ateliers de montage du Sud des <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX>, qui a pu stimuler cette activité à <ENAMEX type="LOCATION">Savannah</ENAMEX> ou <ENAMEX type="LOCATION">Charleston</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> est resté clairement le leader, en aménageant de vastes sections du port à cet effet, par exemple à <ENAMEX type="LOCATION">Dundalk</ENAMEX>, où l’activité conteneurs a cessé de croître.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E229">L’activité automobile du port a bien entendu largement profité de l’accroissement rapide des importations de voitures japonaises aux <ENAMEX type="LOCATION">Etats-Unis</ENAMEX> dans les années 1980, mais il faut noter l’importance particulière du port dans les importations de voitures fabriquées à l’étranger par les constructeurs américains, et surtout pour les exportations de voitures américaines vers l’étranger : des voitures d’occasion destinées à l’<ENAMEX type="LOCATION">Amérique Latine</ENAMEX>, mais surtout des voitures neuves envoyées en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, entre autres vers <ENAMEX type="LOCATION">Anvers</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E230">Carte 3 : Les installations du port de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore Baltimore</ENAMEX> occupe aussi une position « de niche » dans les expéditions/réceptions de « produits spéciaux », locomotives, wagons de métro, chars militaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E231">Le <ENAMEX type="ORGANISATION">Fort McHenry Tunnel</ENAMEX>, qui passe sous le port, a permis de mettre fin en 1986 aux interminables bouchons de l’autre tunnel sous le port de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX>, le <ENAMEX type="ORGANISATION">Harbor Tunnel</ENAMEX> de 1961 (I-895), d’assurer une meilleure desserte des installations de <ENAMEX type="BUSINESS">Dundalk</ENAMEX> depuis le Nord, de soulager les résidents des quartiers du NE de <ENAMEX type="LOCATION">Baltimore</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">Pulaski Highway</ENAMEX> enfin débarrassée de la noria continue de camions) et bien sûr une liaison rapide entre les deux secteurs du port , de part et d’autre de la <ENAMEX type="BUSINESS">Patapsco</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E232">« Baltimore Port Truck Plaza », une aire de services pour les chauffeurs routiers (station-service, garage de réparation, magasins de pneus, restaurant, motel de 60 chambres, coiffeur, douches, boutique) a été ouverte à la sortie <ENAMEX type="BUSINESS">Nord</ENAMEX> du tunnel, sur le chemin de Dundalk, le principal terminal maritime du port.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E233">Conclusion Les avantages géographiques qui ont fait le succès historique du port de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> jouent maintenant contre le port.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E234">Plus près des marchés intérieurs, mais ayant perdu cet avantage de coût avec les lois de déréglementation, le port de <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> est trop loin de la mer, son chenal trop peu profond.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E235">Au sein de la grappe de ports atlantiques, Baltimore tend à se spécialiser vers le transport de voitures, et garde sa position pour le charbon, mais a reculé dans le domaine des conteneurs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E236">Lae patrimoine portuaire est mis en exergue dans la revitalisation touristique du <ENAMEX type="ORGANISATION">Inner Harbor</ENAMEX>, ainsi que dans le musée du port sis au sommet du « World Trade Center » de la ville, immeuble de l’administration portuaire dominant le bassin historique, mais <ENAMEX type="PERSON">Baltimore</ENAMEX> n’est plus qu’en position périphérique dans les réseaux contemporains de la mondialisation du transport maritime ;</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P2">
				<sentence xml:id="P2E0">http://tem.revues.org/1115</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P3">
				<sentence xml:id="P3E0">10.4000/tem.1115</sentence>
			</p>
		</document>
	</subcorpus>
</corpus>
