<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus>
	<subcorpus>
		<document name="nerd-openedition-mimmoc-009">
			<p xml:lang="fr" xml:id="P0">
				<sentence xml:id="P0E0">Images et représentations de la réunification de l&apos;<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> en <ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> - le journal &apos;El País&apos;</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P1">
				<sentence xml:id="P1E0">Avant d’entrer dans cette étude, il nous a semblé pertinent d’évoquer brièvement l’évolution des relations diplomatiques entre l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> et l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E1">Contrairement aux pays voisins, qui ont subi de plein fouet les conséquences de l&apos;expansionnisme allemand dans la première moitié du XXe siècle, l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> n’a été touchée que ponctuellement par la question allemande.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E2">Certes, l’intervention de l’armée d’<ENAMEX type="PERSON">Hitler</ENAMEX> dans la guerre d’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX>, et plus particulièrement les bombardements par la <ENAMEX type="ORGANISATION">Légion Condor de la population civile</ENAMEX>, ainsi que la collaboration postérieure entre les nazis et le régime franquiste ont laissé des traces profondes chez les républicains.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E3">Mais à la fin des années 80, l’importance historique et symbolique des bombardements comme celui de <ENAMEX type="BUSINESS">Guernica</ENAMEX> en 1937 ne comptait plus guère dans les relations entre les deux pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E4">Pour sa part, l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> avait initié, avant l’unification, de timides gestes que l’on qualifierait de symboliques, et qui deviennent davantage institutionnels par la suite.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E5">D’ailleurs, dès la fin de la <ENAMEX type="ORGANISATION">Seconde Guerre mondiale</ENAMEX>, l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne Fédérale</ENAMEX> a maintenu de bonnes relations avec la dictature franquiste, notamment pendant la longue période des gouvernements de droite allemands, entre 1949 et 1966.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E6">Cette situation a changé modérément avec l’arrivée au pouvoir du social-démocrate <ENAMEX type="PERSON">Willy Brandt</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E7">À partir de 1969, <ENAMEX type="BUSINESS">Brandt</ENAMEX> mène une politique ambivalente envers l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E8">Officiellement, le gouvernement allemand a maintenu les relations avec la dictature, tandis qu’en coulisse, il a soutenu et financé une partie de l’opposition intérieure au régime par le biais de fondations – notamment grâce au rôle joué par le parti social-démocrate allemand (<ENAMEX type="ORGANISATION">SPD</ENAMEX>) et la Fondation <ENAMEX type="PERSON">Friedrich Ebert</ENAMEX>, devenue « le moteur allemand de la démocratisation espagnole ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E9">En outre, dans les années 1980, l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, plus particulièrement sous l’action du chancelier <ENAMEX type="PERSON">Helmut Kohl</ENAMEX>, a appuyé et soutenu fermement l&apos;intégration de l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> au sein de la <ENAMEX type="ORGANISATION">Communauté économique européenne</ENAMEX>, et la position allemande a été déterminante dans l’entrée de l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> dans la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEE</ENAMEX> en 1986.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E10">Par la suite, l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> est devenue, à la fin des années 1980 et tout au long des années 1990, le principal allié de l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> au sein des institutions européennes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E11">En ce qui concerne la position de l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX>, il existait, selon l’expression du secrétaire général de Politique étrangère espagnol de l’époque, une « sensibilité différente » face à la question allemande.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E12">Selon <ENAMEX type="PERSON">Walther L. Bernecker</ENAMEX>, l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> – pour des raisons historiques et géographiques – n’avait pas les mêmes réticences que les États voisins concernant la vitesse du processus d’unification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E13">La seule crainte exprimée clairement par le gouvernement espagnol concernait le fait que l’unification pouvait s’interposer dans le processus de construction européenne et retarder ainsi le calendrier établi concernant l’union économique et monétaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E14">Mais, après que le chancelier <ENAMEX type="PERSON">Helmut Kohl</ENAMEX> eut confirmé son attachement à l’Union monétaire et à la construction européenne, le Président du gouvernement espagnol <ENAMEX type="PERSON">Felipe González</ENAMEX> s’est montré clairement favorable à l’unification allemande.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E15">De son côté, <ENAMEX type="BUSINESS">Kohl s</ENAMEX>’était engagé à respecter le fonds de cohésion au sein de la nouvelle l’<ENAMEX type="ORGANISATION">Union européenne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E16">En mars 1990, lors du sommet hispano-allemand, le président espagnol a soutenu explicitement la position du gouvernement allemand de <ENAMEX type="PERSON">Kohl</ENAMEX> concernant les modalités du processus d’unification qui devaient être décidées et mises en place par les Allemands eux-mêmes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E17">Cette position du gouvernement espagnol en faveur de l’unification allemande, <ENAMEX type="PERSON">Felipe González</ENAMEX> a été presque le seul dirigeant européen de taille à la défendre aussi explicitement, sans parvenir cependant à cacher certaines inquiétudes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E18">Ces réserves concernaient notamment l’utilisation des fonds communautaires pour le développement, dont l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> était l’un des bénéficiaires directs, la crainte d’un désengagement de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> de la part de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, ainsi que l’inquiétude de voir partir de nombreux touristes allemands vers d’autres destinations, et notamment en <ENAMEX type="LOCATION">Europe de l’Est</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E19">Ces appréhensions exprimées par certains responsables politiques et économiques en <ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> n’étaient néanmoins pas partagées par une grande partie de la société espagnole.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E20">En février 1990, un « macro-sondage » réalisé dans les pays européens sur l’unification allemande montrait un appui social très fort en <ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E21">Face aux peurs exprimées par les Anglais, les Français et surtout les Polonais, 73% des Espagnols interrogés se sont montrés clairement favorables à l’unification, derrière les Italiens (78%), tandis que seulement 6% d’entre eux se sont prononcés contre le processus d’unification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E22">Dans un entretien publié dans El País le 18 mars 1990, l’ancien ministre socialiste de l&apos;économie <ENAMEX type="PERSON">Miguel Boyer</ENAMEX> (1982-1985) défendait ouvertement l’atout d’avoir une <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> forte, démocratique et ancrée en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> dans un monde de plus en plus global.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E23">Comment le processus d’unification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> a-t-il été présenté et interprété dans le journal espagnol <ENAMEX type="BUSINESS">El País</ENAMEX>, quotidien de référence durant la Transition ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E24">L’un des premiers effets de la chute du <ENAMEX type="ORGANISATION">Mur de Berlin</ENAMEX> et du début du processus de l’unification allemande a été la naissance d’un intérêt croissant pour cet événement et ses conséquences.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E25">Le journal a ainsi fait appel à des spécialistes allemands, mais aussi américains et français entre autres, pour compléter et élargir le regard porté par les auteurs espagnols sur la <ENAMEX type="LOCATION">Wende</ENAMEX> en <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E26">Ce phénomène a permis d’offrir aux lecteurs espagnols de nombreuses études et analyses sur l’histoire contemporaine de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> et son devenir comme <ENAMEX type="BUSINESS">État national</ENAMEX> au sein de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E27">Néanmoins, contrairement à ce que la position favorable des Espagnols pouvait laisser entendre, ces articles n’ont pas été toujours très enthousiastes vis-à-vis du processus.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E28">L’heure allemande <ENAMEX type="BUSINESS"> El País</ENAMEX> a publié en 1990 quatre grands numéros spéciaux dédiés intégralement à l’unification allemande.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E29">Le premier d’entre eux est paru le 15 mars 1990 à l’occasion de l&apos;élection imminente d’un nouveau parlement en <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> destiné à négocier le processus d’unification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E30">Dans la section « Temas de nuestra época » (Questions de notre époque), <ENAMEX type="BUSINESS">El País</ENAMEX> proposa un cahier intitulé « La hora alemana » (<ENAMEX type="INSTITUTION">L’</ENAMEX>heure allemande) avec le sous-titre « Les changements dans le centre et l’Est de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, un défi pour la construction de la nouvelle <ENAMEX type="ORGANISATION">Europe »</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E31">Le dossier était destiné, selon les propos annoncés en première page, à éclairer le débat sur la nature de la nouvelle <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> qui mettait en jeu le devenir de la nouvelle <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E32">L’objectif affiché était de mieux entrevoir les dangers et les avantages de ce futur qui approchait à grande vitesse.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E33">Ce premier dossier composé de plusieurs articles de fond, dont certains écrits par des auteurs allemands et d’autres par des spécialistes espagnols et français, était illustré à profusion par des œuvres d’art, dessins et peintures.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E34">Sur la couverture, l’œuvre La novia (Pandora) (<ENAMEX type="LOCATION">La mariée -Pandore</ENAMEX>) de l’artiste dadaïste <ENAMEX type="PERSON">Hannah Höch</ENAMEX> ouvrait le cahier.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E35">À l’intérieur, pas moins de huit dessins et tableaux des dadaïstes <ENAMEX type="PERSON">Raoul Hausmann</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Johannes Theodor Baargeld</ENAMEX>, et du peintre expressionniste <ENAMEX type="PERSON">George Grosz</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E36"><ENAMEX type="BUSINESS"> Fig</ENAMEX>. 1 EL PAIS, « La hora alemana » (L’heure allemande), 15.03.1990 Le choix de ces artistes, notamment les dessins et les lithographies de Grosz, n’était pas anodin.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E37">Les caricatures caustiques contre la bourgeoisie et la société allemande de la période de l’entre-deux-guerres de <ENAMEX type="PERSON">George Grosz</ENAMEX>, dans lesquelles le capitalisme sort toujours triomphant, cherchaient à établir un parallélisme avec la situation allemande après la chute du <ENAMEX type="ORGANISATION">Mur de Berlin</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E38">Ces images plongeaient le lecteur dans l’une des périodes les plus critiques de l’histoire contemporaine de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> qui allait déboucher sur la montée du nazisme au pouvoir en 193.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E39">Le premier article de la série intitulé « Ilusiones ópticas » (Illusions optiques), reproduisait le discours prononcé par l’écrivain <ENAMEX type="BUSINESS">Günter Grass</ENAMEX> lors du Congrès du <ENAMEX type="ORGANISATION">SPD</ENAMEX> à <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX> le 18 décembre 1989.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E40">Dans ce texte, l’auteur du roman Le tambour, dénonçait avec amertume les souffrances des Allemands de la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> pendant et après la <ENAMEX type="ORGANISATION">Seconde Guerre mondiale</ENAMEX> et demandait des compensations en faveur de la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>, car : « Ce sont eux, et pas nous, qui ont supporté jusqu’à l’indicible le poids de la défaite de tous les Allemands pendant la <ENAMEX type="ORGANISATION">Seconde Guerre mondiale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E41">» Grass faisait aussi appel à la générosité des Allemands de la <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX> en demandant une négociation sur un pied d’égalité vers une confédération de deux États et le renoncement explicite à l’unification tant redoutée par les voisins européens.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E42">Le texte était illustré par une lithographie satirique de Grosz extraite du portfolio Gott mit uns (Dieu est avec nous) intitulée « Die Kommunisten fallen - und die Devisen steigen » (Les communistes tombent – Les devises montent) dans laquelle il dénonçait l’alliance entre le capitalisme et l’armée contre le peuple allemand.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E43">Fig. 2 EL PAIS, « La hora alemana » (L’heure allemande), 15.03.1990, p.3 Dans un registre similaire, <ENAMEX type="ORGANISATION">Agapito Maestre</ENAMEX>, philosophe au <ENAMEX type="ORGANISATION">CSIC</ENAMEX> – l’équivalent espagnol du <ENAMEX type="ORGANISATION">CNRS</ENAMEX> –, dénonçait lui aussi l’inévitable et imminente annexion de la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> par la <ENAMEX type="BUSINESS">RFA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E44">Dans son article intitulé « El tiempo vuela » (Le temps passe vite), Maestre manifestait clairement son opposition à la solution de l’annexion, imposée non par un vieux nationalisme du « sol et du sang », mais par un nouveau nationalisme bancaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E45">Cet auteur dénonçait ainsi la possibilité d’un futur État allemand dominé par la <ENAMEX type="BUSINESS">Deutsche Bank</ENAMEX> et les grandes entreprises liées à l’industrie de l’armement qui pourrait aller jusqu’à demander même le rétablissement des frontières de la grande <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> de 1937, voire au-delà.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E46">À terme, ce qui était en jeu dans l&apos;unification, toujours selon cet auteur, c’était de savoir si la bourgeoisie et la banque allemandes allaient maîtriser le marché européen, si le grand capital allait devenir ainsi finalement le vainqueur de la <ENAMEX type="ORGANISATION">Seconde Guerre mondiale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E47">Le dossier comprenait également un article de <ENAMEX type="PERSON">Jacques Poulain</ENAMEX>, professeur de philosophie à l’<ENAMEX type="ORGANISATION">Université de Paris 8</ENAMEX>, intitulé «<ENAMEX type="BUSINESS"> El autismo</ENAMEX> nacionalista » (L’autisme nationaliste).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E48">J. Poulain saluait la lutte en faveur de la liberté dans les pays de l’Est, et notamment en <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>, mais en même temps, il mettait en garde contre les conséquences négatives d’une adoption sans retenue du capitalisme par ces mêmes peuples.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E49">Démocratie ou unification ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E50">Un autre article du philosophe espagnol <ENAMEX type="PERSON">Reyes Mate</ENAMEX> intitulé « Democracia o reunificación » (Démocratie ou réunification) était illustré par le photomontage de <ENAMEX type="PERSON">Haussmann Dada</ENAMEX> siegt (Dada vainqueur).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E51">L’auteur dénonçait la débandade communiste, la fin de l’histoire proclamée par les néoconservateurs même s’il était contraint de reconnaître que la chute du Mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX> était pour lui la preuve irréfutable de l’absence d’alternative au système capitaliste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E52">D’où le choix du tableau dont le sous-titre était « Un seso burgués de precisión provoca un movimiento mundial » (Un cerveau bourgeois de précision provoque un mouvement mondial).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E53">L’intérêt de l’article de <ENAMEX type="PERSON">Reyes Maté</ENAMEX> résidait néanmoins dans l’opposition exprimée par le titre de son texte : « Démocratie ou réunification ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E54">Pour lui, la démocratie était étroitement liée à l&apos;autodétermination et à la possibilité de choisir librement la configuration d’une nouvelle démocratie interne et d’une politique étrangère, y compris dans la question de l’unification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E55">Le philosophe espagnol ne croyait pas en cette issue.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E56">Le seul espoir qui lui restait était la création d’une nouvelle <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> généreuse et éloignée des nationalismes qui par le passé l’avaient fait sombrer dans le chaos.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E57">Le dernier article de ce dossier intitulé « La máscara del narcisismo » (<ENAMEX type="ORGANISATION">Le masque</ENAMEX> du narcissisme) était un texte écrit à quatre mains par le psychiatre allemand M. <ENAMEX type="PERSON">Zeug</ENAMEX> et le philosophe espagnol <ENAMEX type="PERSON">José Antonio Gimbernat</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E58">À partir d’une perspective psychanalytique, les auteurs proposaient une interprétation de la façon dont l’unification était en train d’être conduite.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E59">De nouveau, le danger d’un nationalisme allemand triomphant apparaissait comme toile de fond.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E60">Selon ces auteurs, le nationalisme qui était en train de renaître brusquement semblait indiquer que les Allemands n’éprouvaient pas de sentiment de culpabilité ni de honte vis-à-vis du passé nazi, mais qu’ils se sentaient plutôt blessés et offensés par les Alliés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E61">Les sentiments exprimés par l’ensemble des auteurs des articles de ce premier dossier prétendaient dénoncer la dynamique de la <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX>, visant à provoquer le démantèlement économique, politique et social de la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E62">Des offres alléchantes et des aides économiques versées aux migrants allemands n’avaient pour but que d’anéantir la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> afin de l’incorporer à la <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX> sans opposition ni résistance.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E63">Les gestes de solidarité et de générosité de la part de l’Occident et de la société capitaliste envers les frères pauvres cachaient à peine les desseins de mener à terme une annexion sans condition.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E64">Toujours selon ces auteurs, le harcèlement idéologique et la prétention d&apos;imposer des solutions unilatérales laissaient apparaître clairement l’agressivité croissante de l’Ouest envers l’Est.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E65">La hantise d’une <ENAMEX type="PERSON">Grande Allemagne Outre</ENAMEX> les informations destinées à rendre compte des enjeux des premières élections libres en <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> en mars 1990, le journal publiait à peine trois jours plus tard dans sa rubrique internationale un nouveau dossier spécial de quatre pages sur le devenir de la grande puissance européenne.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E66">Le titre du dossier « La <ENAMEX type="PERSON">Gran Alemania</ENAMEX> que viene » (La <ENAMEX type="BUSINESS">Grande Allemagne</ENAMEX> qui arrive) laissait entendre une certaine inquiétude face au nouveau géant émergent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E67">L’image choisie pour illustrer la <ENAMEX type="ORGANISATION">Une du dossier</ENAMEX>, un dessin de <ENAMEX type="PERSON">Ramiro Pareja</ENAMEX>, ne laissait pas de doutes sur le devenir de cette future unification : l’annexion pure et simple de la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> par l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> occidentale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E68">Fig. 3 EL PAIS, « La <ENAMEX type="PERSON">Gran Alemania</ENAMEX> que viene » (La <ENAMEX type="ORGANISATION">Grande Allemagne</ENAMEX> qui arrive), 18.03.1990 Dans l’illustration, l’aigle surpuissant de la <ENAMEX type="BUSINESS">RFA</ENAMEX> tient dans ses griffes à droite de nombreux billets et pièces de marks allemands.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E69">De l’autre côté, un petit aigle ensanglanté avec une petite tête de poussin représentait la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>, victime de la puissante <ENAMEX type="BUSINESS">RFA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E70">Comme légende de l’image, un texte à caractère informatif qui mêlait l’admiration pour le processus, mais aussi une certaine crainte du géant économique qui allait surgir de la future unification : « Lorsque l’unification sera achevée, un pays de 80 millions d’habitants et un PIB semblable à celui de la <ENAMEX type="LOCATION">France</ENAMEX> et de la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> réunies verra le jour en plein cœur de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E71">» À l’intérieur, des éléments pédagogiques relatifs à l’histoire séculaire de fragmentation et d’unification, accompagnés de trois cartes et une chronologie essentielle illustrée avec les images de <ENAMEX type="LOCATION">Bismarck</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Hitler</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Adenauer</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E72">De nombreux graphiques montraient les différences entre les deux <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, mais aussi le résultat de la future union dans un contexte mondial.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E73">Le texte, dans un style plus journalistique et moins idéologique que les articles de fond précédents, évoquait par contre les enjeux militaires de l’unification, la question de la démilitarisation de la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> et les conditions imposées par l’<ENAMEX type="LOCATION">URSS</ENAMEX> pour donner son aval à la réunification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E74">Selon l’article, la grande puissance allemande allait devenir aussi une puissance de la neutralité après avoir été pendant des décennies en première ligne de l’affrontement Est-Ouest.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E75">Le texte, rédigé par les journalistes <ENAMEX type="PERSON">Enric González</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Jose Martí</ENAMEX> Font, responsables de la section internationale du journal, insistait néanmoins sur la puissance économique allemande.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E76">Il se faisait ainsi l’écho de la croissante internationalisation de son économie, de la santé insolente du deutsche mark, et du rachat de la plupart des anciennes entreprises de la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> par les géants de la <ENAMEX type="BUSINESS">RFA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E77">Pour les auteurs, c’était un retour dans le temps, comme si après la disparition des frontières les eaux avaient repris leur cours, soulignant que seule l’entreprise <ENAMEX type="BUSINESS">Alcatel</ENAMEX> avait réussi à s&apos;infiltrer dans ce « goûter  d’<ENAMEX type="BUSINESS">Allemands »</ENAMEX> (« merienda de alemanes »).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E78">Néanmoins, les deux auteurs rapportaient aussi les nombreuses difficultés liées à l’unification telles que la méfiance sociale entre le nord et sud, la question de la parité du mark et le sacrifice des deux côtés pour réussir à trouver un niveau de vie égalitaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E79">Malgré toutes ces contraintes immédiates, l’avenir dessinait à court terme une puissance sans contrepoids au cœur de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E80">La dernière page de ce dossier spécial présentait les visages des personnalités allemandes appelées à jouer un rôle capital dans le futur immédiat de la nouvelle réalité politique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E81">Outre les politiques tels que <ENAMEX type="BUSINESS">Lafontaine</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Kohl</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Willy Brandt</ENAMEX> ou <ENAMEX type="PERSON">Hans Dietrich Genscher</ENAMEX>, apparaissaient également des économistes, mais aussi des personnalités du monde de la culture telles que <ENAMEX type="BUSINESS">Günter Grass</ENAMEX> ou Christa Wolf par exemple.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E82">Un dernier article sur le nouveau <ENAMEX type="PERSON">Berlin</ENAMEX> qui s’annonçait en perspective complétait le dossier.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E83">La ville semblait appelée à devenir la capitale de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, mais aussi la colonne sur laquelle articuler l’avenir du continent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E84">L’avènement de la <ENAMEX type="BUSINESS">Super Allemagne Démocratique Quelques</ENAMEX> mois plus tard, à l’occasion de la cérémonie d’unification, l’intérêt montré par les médias espagnols a atteint son paroxysme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E85">Les dix chaînes de télévision ont diffusé la cérémonie, et neuf d’entre elles ont envoyé un correspondant à <ENAMEX type="BUSINESS">Berlin</ENAMEX> pour suivre et rendre compte en direct des festivités.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E86">Pour El País, la réunification définitive a été l’occasion de revenir à nouveau longuement sur la question du futur de la nouvelle <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> avec plusieurs dossiers spéciaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E87">Le plus important a été sans doute celui du 3 octobre consacré dans une large mesure aux enjeux immédiats pour les Allemands.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E88">La Une de ce jour historique était presque entièrement consacrée à l’unification sous le titre « Nace la súper <ENAMEX type="BUSINESS">Alemania</ENAMEX> democrática » (La super <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> démocratique vient de naître), signalant que l’unification mettait fin à la <ENAMEX type="ORGANISATION">Seconde Guerre mondiale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E89">Outre les douze pages destinées à rendre compte des festivités, le journal offrait sur le sujet allemand un éditorial, un article d’opinion et, surtout, un supplément de seize pages.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E90">Ce cahier spécial affichait sur sa couverture un caractère festif, éloigné des premières craintes exprimées six mois auparavant.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E91">La photo de deux jeunes femmes en train de fêter l’unification avec la <ENAMEX type="BUSINESS">Porte</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Brandebourg</ENAMEX> en toile de fond était bien éloignée du dessin de l’aigle publié en mars.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E92">Fig. 4 EL PAIS, <ENAMEX type="BUSINESS">« Alemania</ENAMEX> », 03.10.1990, supplément spécial de 16 pages La simplicité du titre «<ENAMEX type="BUSINESS"> Alemania</ENAMEX> » ne cachait pas néanmoins la transcendance de l’événement soulignée par la citation de l’écrivain <ENAMEX type="PERSON">Friedrich Hölderlin</ENAMEX> : « El amado suelo de mi patria vuelve a proporcionarme alegría y dolor » (Une fois encore, le sol très aimé de la patrie me donne ma pâture de joie et de douleur).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E93">Au-dessus de l’image, un petit texte avec l&apos;objectif affiché du numéro : « Les Allemands vivent dès aujourd’hui à nouveau dans un seul pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E94">Un pays qui naît d’une vocation démocratique, européenne et de paix.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E95">Se referme ainsi un long cycle historique dans lequel l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> a vécu divisée en deux États avec des conceptions politiques, économiques et sociales très différentes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E96">Ce numéro spécial analyse les problèmes auxquels elle doit faire face et comment sera la nouvelle <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> d’un point de vue historique, politique, constitutionnel, économique et social.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E97">» En effet, le cahier comprenait huit longs articles de nature très différente, écrits par des auteurs avec des formations et des horizons culturels et géographiques très divers.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E98">Il s’ouvrait avec une analyse historique de <ENAMEX type="PERSON">William Pfaff</ENAMEX>, un essayiste américain, collaborateur du journal <ENAMEX type="ARTIFACT">Los Angeles Times</ENAMEX>, qui proclamait l’unification allemande comme l’événement le plus important de la décennie, devant la chute du communisme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E99">Selon Pfaff, cette dernière était inévitable tandis que l’unification des deux Allemagnes était inattendue.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E100">Dans son article intitulé « La maldición de la historia » (La malédiction de l’histoire), il développait une réflexion sur la fatalité qui avait toujours poursuivi l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> : le fait d’être trop puissant pour s’intégrer facilement sur l&apos;échiquier européen, mais trop faible pour assumer le leadership mondial.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E101">Malgré la persistance de la malédiction, l’apparition de la communauté européenne pouvait servir de levier et permettre à l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> d’effacer cette destinée tragique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E102">De son côté, dans l’article intitulé « Renana, católica y federal » (Rhénane, catholique et fédérale), <ENAMEX type="PERSON">José Martí</ENAMEX> Font présentait l’unification comme le triomphe posthume du Chancelier Adenauer et n’hésitait pas à insister sur l’idée de conquête du sud face au nord de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, du capitalisme face au communisme : « La nouvelle <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, celle qui se lance vers le troisième millénaire est une création du catholicisme rhénan.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E103">Après quarante années de lutte acharnée, pendant lesquelles presque tous les coups étaient permis, le projet communiste a été vaincu, anéanti.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E104">La <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> s’est rendue et s’est livrée pratiquement sans condition à la <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E105">» Dans l’article de <ENAMEX type="PERSON">Johannes Spiegel-Schmidt</ENAMEX>, « Un paciente llamado <ENAMEX type="BUSINESS">Alemania »</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">Un patient nommé Allemagne</ENAMEX>), le pays est représenté comme un malade allongé encore sur le fauteuil du psychanalyste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E106">Seul un nouveau projet commun orienté vers l’écologie pouvait faire face aux chants des sirènes du capitalisme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E107">Le diagnostic sur l&apos;<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> unifiée du professeur <ENAMEX type="PERSON">Heinrich Oberreuter de l’Université de Passau</ENAMEX> faisait de même appel à des termes proches de la psychanalyse pour rendre compte de la nouvelle réalité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E108">Dans son article « Mayor, pero no distinta » (Plus grande, mais pas différente), Oberreuter insistait, entre espérance et amertume, sur le fait que malgré son agrandissement évident, la nouvelle <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> n’était pas fondamentalement différente.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E109">Après une longue analyse consacrée à la culture politique et aux problèmes à venir, le diagnostic concluait ainsi : « A long terme, les Allemands unifiés seront comme ceux de l’Ouest que le monde a connus pendant ces dernières décennies : démocratiquement purifiés, nationalement refrénés, timides d’un point de vue militaire et économiquement puissants .</sentence>
				<sentence xml:id="P1E110">» Economie, sport et unification <ENAMEX type="ORGANISATION">L’économie</ENAMEX> a aussi fait l’objet d’une analyse de <ENAMEX type="ORGANISATION">Jürgen Donges de l’Institut de politique et économique de Cologne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E111">Les opportunités ouvertes par la nouvelle situation – on parlait dans le titre d’ « Un nouveau miracle économique » – étaient traitées par secteurs avec une prévision très positive de l’avenir immédiat.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E112">L’auteur avançait : « La revitalisation économique de l’ancienne <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> sera bientôt une réalité et ouvrira de nouvelles voies à l’économie allemande occidentale pour augmenter la production et accroître les investissements.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E113">» Le professeur Donges rassurait le lecteur espagnol en indiquant que les investissements allemands en <ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> n’allaient pas disparaître du jour au lendemain.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E114">Étant donné le caractère de plus en plus global de l’économie, les entreprises allemandes continueraient d’avoir besoin de s’assurer une présence multinationale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E115">Curieusement, c’est dans le monde du sport que les pronostics étaient les plus pessimistes pour l’ancienne <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E116">Selon le journaliste sportif espagnol <ENAMEX type="PERSON">Santiago Segurola</ENAMEX>, l’unification allait entraîner la fin de l’Empire sportif érigé en <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E117">Sans l’étroite surveillance de l’<ENAMEX type="BUSINESS">État</ENAMEX> et les intérêts liés à la propagande du régime, la plus grande partie des sportifs de haut niveau allaient vivre dans le dénuement total.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E118">Selon Segurola, seuls quelques champions avaient obtenu des sponsors étrangers, notamment au sein de l’équipe de l’athlétisme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E119">Néanmoins, le constat était sans appel : la plupart des vieux héros sportifs se trouvaient sans entraîneur, sans centres d’entraînement et sans appui économique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E120">Le dernier article du dossier reproduisait les déclarations du ministre des Affaires étrangères de la <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Hans-Dietrich Genscher</ENAMEX>, lors de la signature de l’accord entre les négociateurs « deux plus quatre » à <ENAMEX type="LOCATION">Moscou</ENAMEX> le 11 septembre 1990.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E121">Dans cette déclaration le positionnement pacifiste de la nouvelle <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> était le principal leitmotiv.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E122">Face aux craintes exprimées sur le devenir du nouveau géant allemand seulement quelques mois auparavant, les articles publiés dans ce dossier du 3 octobre 1990 mettaient en avant le caractère démocratique de la nouvelle <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, sa vocation européenne et son engagement en faveur de la paix.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E123">Le dossier était aussi largement illustré, mais, contrairement aux images précédentes de Grosz et des dadaïstes, les photographies choisies pour accompagner cette fois les textes montraient une société heureuse et épanouie, très éloignée en tout cas de la vision acide du peintre expressionniste sur les Allemands de l’entre-deux-guerres.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E124">Il est indéniable que le succès inattendu d’une réunification aussi rapide avait changé certains esprits.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E125">Néanmoins, l’impression d’une domination nette d’une <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> sur l’autre était toujours très présente dans ces articles.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E126">Ainsi, <ENAMEX type="BUSINESS">El País</ENAMEX> de ce 3 octobre 1990 a publié un article d’opinion d’<ENAMEX type="PERSON">Ignacio Sotelo</ENAMEX>, alors professeur à l&apos;<ENAMEX type="ORGANISATION">Université Libre de Berlin</ENAMEX>, intitulé « La unificación » (L’unification).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E127">Le politologue et sociologue espagnol faisait un bref bilan, après les premiers moments d&apos;émotion, de ceux qu&apos;il appelait les perdants, les groupes sociaux pour lesquels le prix à payer serait fort et le bénéfice escompté très maigre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E128"><ENAMEX type="BUSINESS">Sotelo</ENAMEX> pointait comme le plus grand perdant de l&apos;unification la classe ouvrière allemande et de façon indirecte l&apos;État providence mis à mal par l&apos;intégration massive des Allemands de l&apos;Est, la suppression inévitable des services publics et l&apos;augmentation avérée des impôts, sans oublier le futur de la gauche politique désorientée après la chute du socialisme réel (en italique dans le texte original).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E129">Sotelo pointait ainsi le prisme à travers lequel la plupart des journalistes et auteurs espagnols, mais pas seulement, avaient rendu compte de l’unification <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E130">Le dessin de <ENAMEX type="PERSON">Raul</ENAMEX> qui accompagnait le texte était aussi très explicite sur la signification ultime de l’unification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E131">Fig. 5 EL PAIS, « La unificación » (L’unification), 03.10.1990, dessin de <ENAMEX type="PERSON">Raul Le</ENAMEX> lendemain de l’unification, le 4 octobre 1990, <ENAMEX type="BUSINESS">El País</ENAMEX> publiait un nouveau dossier, en partenariat avec le journal <ENAMEX type="BUSINESS">Libération</ENAMEX>, destiné à analyser l’influence du nouveau pays sur le futur de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">Union européenne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E132">La question était clairement posée sur la couverture du cahier spécial.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E133">Fig. 5 EL PAIS, « ¿Alemania europea?», 04.10.1990  En réalité, il s’agissait d’une version écrite et résumée des interventions de différents dirigeants politiques et représentants de la culture et de la diplomatie européennes réunis le 25 septembre à <ENAMEX type="LOCATION">Paris</ENAMEX> dans un forum organisé par le journal français autour des deux questions clés : L&apos;<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, a-t-elle besoin de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne ? Et l’Allemagne</ENAMEX> a-t-elle besoin de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E134">Le dossier de seize pages reproduisait entre autres les interventions de <ENAMEX type="PERSON">François Mitterrand</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Jacques Delors</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Serge July</ENAMEX>, du côté français, et <ENAMEX type="BUSINESS">Günter Grass</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Rita Süssmuth</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Lotar Späth</ENAMEX> ou <ENAMEX type="PERSON">Daniel Cohn-Bendit</ENAMEX>, entre autres du côté allemand.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E135">Sa publication dans <ENAMEX type="BUSINESS">El País</ENAMEX> est une preuve palpable de l’importance accordée par le journal à cet événement majeur de la fin du XXe siècle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E136">Le dossier comprenait aussi trois articles écrits par des auteurs espagnols, l’ancien directeur d’<ENAMEX type="BUSINESS">El País</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Juan Luis Cebrián</ENAMEX>, un ancien responsable communiste espagnol et un haut conseiller diplomatique du gouvernement de <ENAMEX type="PERSON">Felipe González</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Carlos Alonso Zaldivar</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E137">Le dossier permettait ainsi au lecteur espagnol de s’ouvrir vers de nouvelles perspectives puisque la question abordée concernait non seulement l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, mais le devenir de l’ensemble du projet européen.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E138">La contribution de <ENAMEX type="PERSON">Carlos Alonso Zaldivar</ENAMEX> évoquait surtout les conséquences que pouvaient entraîner l’unification allemande dans le versant méditerranéen de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E139">Face à l’opposition classique Est-Ouest, <ENAMEX type="PERSON">Alonso Zaldivar</ENAMEX> défendait l’idée qu’il ne fallait pas négliger l’axe Nord-Sud, puisque selon lui la sécurité de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> allait se jouer de plus en plus dans cet axe.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E140">Zaldivar ne voyait pas une menace directe pour l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, mais un défi dans la frontière sud de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> pour l’ensemble de la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEE</ENAMEX> et appelait dans sa conclusion l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> à prendre en compte cette réalité méditerranéenne.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E141">Les images impressionnantes de la chute du Mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX> diffusées à la télévision et celles de la fête de l’unification devant la porte de <ENAMEX type="LOCATION">Brandebourg</ENAMEX>, moins d&apos;un an après, ont contribué à créer une image très positive de la révolution pacifique vécue par la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E142">Mais la façon dont le processus a été mené a laissé dans la presse espagnole l&apos;impression d&apos;assister à une annexion de la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> par la <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E143">Toutefois, beaucoup de craintes exprimées dans les articles publiés dans <ENAMEX type="BUSINESS">El País</ENAMEX> se sont avérées finalement très éloignées de la réalité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E144">D’autres analystes ont pointé plus pertinemment des problèmes auxquels les Allemands ont été confrontés dans les années qui ont suivi l’unification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E145">Mais la plupart de ces auteurs ont été submergés dans leurs jugements par leur idéologie, leur vécu et leurs expériences personnelles plus ou moins liées à un engagement politique de gauche.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E146">L’humble intérêt de notre contribution peut résider dans l’accession à la vision du monde, la <ENAMEX type="LOCATION">Weltanschauung</ENAMEX> de toute une génération d’Espagnols.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E147">Une génération qui, après avoir vécu sous l’oppression de la dictature franquiste, assistait à la chute du Mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX> avec un mélange de soulagement et d’inquiétude : la joie de partager avec tous ces gens le chemin de la liberté, mais tempérée par l’amertume de voir disparaître en un clin d’œil la possibilité de créer un nouveau projet de société non soumis aux lois du capitalisme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E148">Les aspects qui apparaissent constamment dans les articles, souvent en forme de hantise, sont les problèmes que cette unification pouvait engendrer dans le processus d&apos;unification européenne.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E149">La naissance d&apos;une puissance hégémonique, « La <ENAMEX type="ORGANISATION">Grande Allemagne</ENAMEX> », seule maîtresse du destin européen, les difficultés économiques susceptibles de conditionner les fonds d&apos;aide aux régions de la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEE</ENAMEX> étaient des appréhensions très présentes dans les articles.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E150">Après avoir constaté l&apos;absence de conséquences négatives immédiates pour l&apos;économie espagnole, la presse tourne une page et s&apos;occupe de rendre compte des problèmes sociaux survenus en <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, de la place de la femme dans la société, du chômage, de la radicalisation d&apos;une partie de la population, du racisme et de l&apos;extrémisme croissant et surtout de l&apos;incompréhension entre l&apos;Est et l&apos;Ouest.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E151">Lors du premier anniversaire de la chute du <ENAMEX type="ORGANISATION">Mur de Berlin</ENAMEX>, le 10 novembre 1990, <ENAMEX type="BUSINESS">El País</ENAMEX> se faisait justement l’écho de l&apos;absence des festivités pour célébrer l&apos;anniversaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E152">Les Berlinois étaient, selon le journaliste <ENAMEX type="PERSON">Marti Font</ENAMEX>, fatigués d&apos;avoir vécu un an de vertige historique et préoccupés davantage par les difficultés quotidiennes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E153">Sa chronique rapportait également que plus de 70% des 172 km du mur du béton qui avait divisé les deux Allemagnes était encore debout.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E154">En outre, les embouteillages faisaient que le temps nécessaire pour passer de l’Est à l’Ouest était aussi long que lorsqu’il fallait affronter la machine douanière du régime communiste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E155">Finalement, concluait le correspondant, malgré la patience démontrée par les habitants, il existait un sondage fantôme selon lequel la moitié des Berlinois occidentaux voulait à nouveau ériger le mur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E156">Pour la presse espagnole, les victimes de l&apos;unification étaient surtout, et pour des raisons bien différentes, les Allemands des deux côtés du mur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E157">Le 3 février 1992, <ENAMEX type="BUSINESS">El País</ENAMEX> rendait à nouveau compte des difficultés issues du processus, soulignant notamment l’absence flagrante du sentiment d’appartenance à un seul et unique pays : « Ce qui est tragique, c’est que ni les uns ni les autres ne comprennent que les Allemands sont en train de se regarder eux-mêmes ».</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P2">
				<sentence xml:id="P2E0">http://mimmoc.revues.org/1070</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P3">
				<sentence xml:id="P3E0">10.4000/mimmoc.1070</sentence>
			</p>
		</document>
	</subcorpus>
</corpus>
