<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus>
	<subcorpus>
		<document name="nerd-openedition-cy-009">
			<p xml:lang="fr" xml:id="P0">
				<sentence xml:id="P0E0">Chronologie du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> (1506-1635)</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P1">
				<sentence xml:id="P1E0">L’objectif de ce travail est de mettre à la disposition aussi bien des chercheurs que d’un public élargi s’intéressant au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> un outil contenant des repères chronologiques détaillés et des références bibliographiques précises.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E1">Pour ce premier essai, nous avons retenu la période qui s’étend de 1506 à 1635.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E2">Elle pose, à nos yeux, les fondements de l’histoire moderne du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E3">En effet, l’arrivée au pouvoir de l’imam al-Mutawakkil Yahyà Sharaf al-Dîn en 1506 annonce l’expansion à venir d’un pouvoir fondamentalement zaydite sur un vaste ensemble géographique qui s’étend de la région d’Abû ‘Arîsh aux confins du Dhufâr.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E4">Elle survient au moment même où les <ENAMEX type="BUSINESS">Mamelouks</ENAMEX> achèvent de constituer une puissante flotte dont l’un des objectifs principaux est de placer le sud de la mer Rouge dans la zone d’influence d’un pouvoir politique essentiellement tourné vers la <ENAMEX type="BUSINESS">Méditerranée</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E5">Cette politique ne tarde pas à être reprise par les Ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E6">Il convient alors de tenir les Européens à l’écart de l’<ENAMEX type="LOCATION">Arabie du Sud</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E7">Dans l’immédiat, il s’agit des Portugais, dont les premiers navires abordent l’île de <ENAMEX type="BUSINESS">Socotra</ENAMEX> dès 1507.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E8">Ce sont là les débuts d’une longue période qui est marquée d’une part par l’unification politique progressive du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, d’autre part par les rivalités entre puissances pour le contrôle de l’espace maritime autour de l’<ENAMEX type="LOCATION">Arabie du Sud</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E9">Si la présente chronologie s’achève en 1635 avec le retrait des Ottomans, il ne s’agit là que d’une étape.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E10">Le travail sera poursuivi ultérieurement afin de couvrir toute la période qâsimide.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E11">Il pourra alors servir d’instrument utile, nous l’espérons, pour une approche globale ou détaillée de l’époque moderne du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E12">Ce travail n’a pas la prétention d’être exhaustif.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E13">Il a été réalisé à partir d’un dépouillement des principales publications, qu’il s’agisse des sources premières, pour l’essentiel les chroniques yéménites, ou des travaux modernes réalisés en arabe, en turc et dans diverses langues européennes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E14">Les références bibliographiques sont données systématiquement afin de faciliter, le cas échéant, le retour aux sources citées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E15">Elles sont ensuite reprises de manière complète en annexe à la fin de la chronologie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E16">Nous n’avons retenu que les événements politiques estimés marquants ainsi que les faits économiques et sociaux jugés pertinents.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E17">Les lacunes sont sans doute multiples et les défauts regrettables.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E18">C’est pourquoi toutes les suggestions sont les bienvenues.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E19">Elles contribueront à améliorer la qualité du travail présent et éviteront les imperfections dans celui à venir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E20">1506 : L’imam al-Mutawakkil Yahyà Sharaf al-Dîn parvient au pouvoir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E21">Il doit lutter contre des imams rivaux bénéficiant de l’appui de certaines tribus.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E22">1507 : En avril, les Portugais s’emparent de l’île de Socotra.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E23">Après avoir quitté Djedda, la flotte égyptienne de <ENAMEX type="LOCATION">Husayn al-Kurdî</ENAMEX> fait escale à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E24">L’émir Murjân al-Zâfirî lui permet de s’y ravitailler en bois et en eau.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E25">1509 : De retour d’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>, la flotte du souverain yéménite tâhiride est anéantie par les Portugais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E26">Seul un navire échappe au désastre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E27">1510 : Le sultan al-Ghawrî envoie deux ambassades auprès du souverain tâhiride.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E28">Elles sont chargées de lui remettre des présents afin d’obtenir la collaboration du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> dans la lutte contre les Portugais, collaboration sans laquelle les opérations égyptiennes seraient vouées à l’échec.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E29">1510-1513 : L’importance de <ENAMEX type="LOCATION">Djedda</ENAMEX> décroît au profit d’<ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>, qui redevient le port d&apos;escale des négociants du Hedjaz en partance pour l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E30">Ils échappent ainsi aux dangers liés à la présence portugaise.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E31">1511 : En mai, les Portugais quittent Socotra qui passe désormais sous l’autorité de <ENAMEX type="ORGANISATION">Mahra</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E32">1513 : Le 26 mars, les Portugais d’Albuberque attaquent <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> dont ils coulent la totalité de la flotte.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E33">Vingt neuf nefs sont brûlées, dont quelques-unes de Zayla‘ et <ENAMEX type="LOCATION">Berbera</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E34">Peu à peu, ils prennent conscience que le point stratégique d’accès à la mer Rouge n’est pas Socotra mais <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E35">Après cette attaque, ils pénètrent d’ailleurs pour la première fois en mer Rouge et s’emparent momentanément de <ENAMEX type="BUSINESS">Kamarân</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E36">1514 : Le sultan al-Ghawrî envoie une nouvelle ambassade au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> car il souhaite y implanter des bases navales.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E37">Les Mamelouks du <ENAMEX type="LOCATION">Caire</ENAMEX> s&apos;entendent donc avec le sultan <ENAMEX type="BUSINESS">Amir</ENAMEX> b. ‘Abd al-<ENAMEX type="BUSINESS">Wahhâb</ENAMEX>, mais suite à l&apos;échec des Portugais devant <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>, le sultan renonce à cet accord.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E38">1515 : Salmân Re’îs débarque à <ENAMEX type="BUSINESS">Kamarân</ENAMEX> à la tête de la flotte mamelouke.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E39">Il tente ensuite de prendre <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E40">La ville résiste, mais il parvient à s’emparer de la flotte yéménite en août.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E41">En novembre, le sultan Amir, qui lui livre bataille près de <ENAMEX type="BUSINESS">Zabîd</ENAMEX>, est défait et se retire sur <ENAMEX type="BUSINESS">Ta‘</ENAMEX>izz.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E42">L’objectif des <ENAMEX type="BUSINESS">Mamelouks</ENAMEX> est de contrôler l’ensemble de la mer Rouge et tout particulièrement son accès sud, à la limite duquel parviennent les Portugais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E43">1516 : <ENAMEX type="BUSINESS">Amir</ENAMEX> b. ‘Abd al-Wahhâb refuse d&apos;approvisionner le corps expéditionnaire égyptien.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E44">Husayn al-Kurdî, appuyé en vivres et en chevaux par les Zaydites, s’empare de <ENAMEX type="PERSON">Zabîd et de Hudayda</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E45">Le sultan kathîrî <ENAMEX type="BUSINESS">Badr Bû Tuwayriq</ENAMEX> (1516-1569) parvient au pouvoir à <ENAMEX type="PERSON">Shihr</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E46">1517 : En février, le sultan Amir est à nouveau défait et, en mars, l&apos;émir <ENAMEX type="BUSINESS">Barsbây</ENAMEX>, que <ENAMEX type="BUSINESS">Husayn</ENAMEX> a nommé à la tête des troupes mameloukes avant son départ, parvient à prendre Ta‘izz.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E47">Le 14 mars, l&apos;escadre de <ENAMEX type="ORGANISATION">Lopo Soares</ENAMEX> arrive devant <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> qui est prête à se rendre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E48">Les Portugais se contentent de vivres et de quatre pilotes, puis se rendent à <ENAMEX type="BUSINESS">Djedda</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E49">En mai, le sultan Amir est tué près de <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> lors d&apos;une bataille contre les <ENAMEX type="BUSINESS">Mamelouks</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E50">Les Tâhirides entrent en rivalité pour lui succéder.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E51">L&apos;imam <ENAMEX type="BUSINESS">Yahyà Sharaf</ENAMEX> al-Dîn parvient à s&apos;emparer de <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> d’où il expulse les Ismâ‘îlites.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E52">Leur chef trouve refuge à <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX> et se rallie tout d’abord aux <ENAMEX type="BUSINESS">Mamelouks</ENAMEX>, puis plus tard, aux Ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E53">Au cours de l’année, le chef des troupes mameloukes, <ENAMEX type="BUSINESS">Barsbây</ENAMEX>, est tué par les siens, pour être remplacé par un certain Iskandar.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E54">Les Mamelouks se retirent de <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>, laissant ainsi les Zaydites s’emparer progressivement des régions situées au sud de la ville.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E55">1518 : Sharaf al-Din Yahyà parvient à repousser les chérifs du Jawf et <ENAMEX type="BUSINESS">Hasan</ENAMEX> b. al-Mu’ayyad, un imam rival venant de Sa‘da.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E56">1519 : <ENAMEX type="BUSINESS">Khayr bey</ENAMEX>, le gouverneur d’Egypte, confirme Iskandar dans sa fonction de gouverneur du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> au nom du sultan ottoman.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E57">Dhamâr se soumet à l’imam <ENAMEX type="BUSINESS">Sharaf</ENAMEX> al-<ENAMEX type="BUSINESS">Dîn Yahyà</ENAMEX> et échappe au contrôle des Tâhirides.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E58">1520 : <ENAMEX type="BUSINESS">Husayn</ENAMEX> al-Kurdî, après avoir été nommé nâ’ib de <ENAMEX type="LOCATION">Djedda</ENAMEX>, se rend à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> à la tête d’une flotte que lui a confiée <ENAMEX type="BUSINESS">Khayr</ENAMEX> bey mais, à l’annonce de la mort du sultan Selîm, il retourne à <ENAMEX type="LOCATION">Djedda</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E59">1521 : <ENAMEX type="BUSINESS">Iskandar Pasha</ENAMEX> est assassiné par <ENAMEX type="PERSON">Kamâl al-Rûmî</ENAMEX>, un janissaire ayant participé à la conquête de l’<ENAMEX type="LOCATION">Egypte</ENAMEX> sous Selîm Ier.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E60">Kamâl al-Rûmî est assassiné à son tour et remplacé par <ENAMEX type="PERSON">Iskandar bey al-Qaramânî</ENAMEX> qui gouverne <ENAMEX type="BUSINESS">Zabîd</ENAMEX> au nom du nouveau sultan Soliman.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E61">Cette même année, l’émir Murjân meurt à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E62">1523 : En décembre, Ramadân bey est assassiné à Ta‘izz.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E63">Les Lawand le remplacent par ‘<ENAMEX type="PERSON">Alî bey al-Tawîl</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E64">1524 : ‘Alî bey al-Tawîl est assassiné par un groupe de militaires originaires de <ENAMEX type="LOCATION">Karaman</ENAMEX>, en <ENAMEX type="LOCATION">Anatolie. Ils</ENAMEX> le remplacent par un des leurs, l’émir <ENAMEX type="BUSINESS">Iskandar b</ENAMEX>. Sûlî, surnommé al-Mawz.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E65">Salmân Re’îs et <ENAMEX type="PERSON">Husayn al-Kurdî</ENAMEX> se rendent à nouveau au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E66">Salmân Re’îs reprend le pouvoir à <ENAMEX type="LOCATION">Zabîd</ENAMEX>, puis il part pour l’Egypte au printemps 1525 afin d’informer le grand vizir <ENAMEX type="BUSINESS">Ibrâhim Pasha</ENAMEX> de la situation au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E67">Husayn al-Kurdî, demeuré au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, meurt et <ENAMEX type="BUSINESS">Mustafà bey</ENAMEX> lui succède à <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E68">1525 : Un rapport ottoman daté du 9 juin fait le point sur la situation en mer Rouge et au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E69">Destiné au grand vizir <ENAMEX type="BUSINESS">Ibrâhim Pasha</ENAMEX>, il aurait été écrit par <ENAMEX type="BUSINESS">Salmân Re</ENAMEX>’îs lui-même.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E70">1526 : Salmân Re’îs fait assassiner Mustafà bey et prend le pouvoir sur l’ensemble du territoire contrôlé par les <ENAMEX type="ORGANISATION">Turco-Egyptiens</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E71">1527-1528 : Le gouverneur d’<ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> et Salmân Re’îs négocient un accord stipulant que la khutba et la frappe de la monnaie seront désormais établies au nom du sultan, à qui on devra également verser la moitié des droits de douane frappant les navires venant d’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E72">1528 : En août, Salmân Re’îs est assassiné par <ENAMEX type="PERSON">Khayr al-Dîn</ENAMEX> près de <ENAMEX type="BUSINESS">Zabîd</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E73">Mustafà bey b. Bayrâm, neveu de <ENAMEX type="LOCATION">Salmân</ENAMEX>, parvient à reprendre le pouvoir à <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E74">1529 : En avril, <ENAMEX type="BUSINESS">Khayr</ENAMEX> al-Dîn pille <ENAMEX type="BUSINESS">Zabîd</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E75">Mustafà bey, aidé par un renégat italien, <ENAMEX type="BUSINESS">Khawâja Safar</ENAMEX>, réussit à le tuer.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E76">Puis, ils infligent une défaite à l’émir tâhiride, qui est tué au cours de la bataille, et attaquent <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>, qui résiste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E77">Se méfiant des troupes, Mustafà bey préfère se fixer à <ENAMEX type="BUSINESS">Kamarân</ENAMEX> et nomme ‘Alî al-Rûmî à la tête du territoire contrôlé par les <ENAMEX type="BUSINESS">Turco-Egyptiens</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E78">1530 : Mustafà bey et <ENAMEX type="BUSINESS">Khawâja Safar</ENAMEX> se rendent au <ENAMEX type="BUSINESS">Gujarât</ENAMEX> à l’appel du sultan Bahâdur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E79">En cours de route, ils tentent à nouveau de s’emparer d’<ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> et rebroussent chemin lors de l’arrivée des Portugais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E80">Aden décide de se soumettre à la suzeraineté portugaise et s’engage à verser un tribut annuel de 10 000 ashrafi en échange de la protection des <ENAMEX type="BUSINESS">Portugais</ENAMEX> face aux Turco-Egyptiens ainsi que de la liberté de naviguer librement sur l’océan partout ailleurs qu’à <ENAMEX type="LOCATION">Djedda</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E81">Mustafà bey part pour l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Iskandar al-Mawz</ENAMEX>, en profite pour prendre le pouvoir sur l’ensemble du territoire contrôlé par les <ENAMEX type="BUSINESS">Mamelouks</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E82">Il s&apos;appuie sur les <ENAMEX type="BUSINESS">Lawand</ENAMEX> et sur des esclaves noirs pour gouverner au nom du sultan ottoman Soliman et associe al-Nakhûda Ahmad au pouvoir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E83">Faqîh ‘Umar b. Muhammad al-‘Amûdî, accompagné d’autres fuqahâ’ de <ENAMEX type="BUSINESS">Qaydûn</ENAMEX>, se rend à <ENAMEX type="LOCATION">Shihr d’</ENAMEX>où il lance un appel au jihâd contre les Portugais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E84">Le 28 août, <ENAMEX type="PERSON">Mustafà Bayram</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Khawâja Safar</ENAMEX> quittent Shihr.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E85">Plus tard, un navire ottoman arrive à <ENAMEX type="LOCATION">Mukalla</ENAMEX> avec les femmes et les enfants de <ENAMEX type="PERSON">Mustafà</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E86">1531 : L’opposition zaydite contre l’imam Sharaf al-Dîn Yahyà se regroupe autour de son rival de Sa‘da, l’imam ‘Izz al-Dîn b. al-Mu’ayyad et des chérifs du Jawf.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E87">1532 : A Mahra se regroupent des forces contre Shihr, mais <ENAMEX type="PERSON">Muhammad b</ENAMEX>. Taw‘arî, le fondateur de la dynastie des sultans de <ENAMEX type="BUSINESS">Qishn</ENAMEX>, refuse de se joindre à elles.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E88">Un <ENAMEX type="BUSINESS">Yéménite</ENAMEX>, converti au christianisme et passé au service du négus d’Ethiopie, rédige un ouvrage de réfutation de l’islam qu’il destine aux musulmans d<ENAMEX type="BUSINESS">’Ethiopie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E89">1533 : Vers la fin du mois de mars et le début du mois d’avril, une flotte portugaise arrive dans le port de <ENAMEX type="BUSINESS">Shihr</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E90">La population de la ville s’enfuit et des discussions sont menées avec le sultan de <ENAMEX type="PERSON">Shihr</ENAMEX> pour parvenir à un accord.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E91">1534 : Mutahhar, le fils de l’imam <ENAMEX type="PERSON">Sharaf al-Dîn Yahyà</ENAMEX>, parvient à étendre l’autorité de son père aux régions de Sa‘da, du <ENAMEX type="ORGANISATION">Harâz</ENAMEX> et d’<ENAMEX type="BUSINESS">Ahnûm</ENAMEX>, puis repousse le sultan tâhiride Amir b. Dâwud au-delà de Dhamâr.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E92">Mutahhar et son frère ‘Alî échouent ensuite dans leur tentative de s’emparer de <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX>, en raison de la résistance des tribus shafî‘ites qui soutiennent l’émir al-Nakhûda <ENAMEX type="PERSON">Ahmad</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E93">1535 : En mars, les troupes de l’imam <ENAMEX type="PERSON">Sharaf al-Dîn Yahyà</ENAMEX> s’emparent de Ta‘izz, forçant les <ENAMEX type="BUSINESS">Mamelouks</ENAMEX> à se replier sur <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E94">Les Zaydites poursuivent leur progression, s’emparent de <ENAMEX type="PERSON">Lahj et d’Abyan</ENAMEX> puis assiègent <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E95">Dâwud b. Amir tente d’obtenir l’aide des Ottomans face aux Zaydites.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E96">Le sultan <ENAMEX type="PERSON">Badr de Shihr</ENAMEX> envoie trente-cinq prisonniers portugais aux Ottomans pour leur signifier sa volonté d’obtenir leur appui.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E97">1536 : Mutahhar b. Sharaf al-Dîn fait construire une muraille autour de Ta‘izz.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E98">Elle sera achevée en 1543.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E99">Durant cette période, il fait arracher les plantations de qât sur le <ENAMEX type="BUSINESS">Jabal Sabir</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E100">Iskandar al-Mawz meurt et al-Nakhûda <ENAMEX type="PERSON">Ahmad</ENAMEX> lui succède au pouvoir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E101">1537 : Le 25 août arrive au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> <ENAMEX type="BUSINESS">Farhâd Shûbasî</ENAMEX>, que le gouverneur ottoman du <ENAMEX type="LOCATION">Caire</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Sulaymân Pasha</ENAMEX>, a dépêché auprès de <ENAMEX type="BUSINESS">Badr</ENAMEX>, le sultan de <ENAMEX type="PERSON">Shihr. Farhat Shûbasî</ENAMEX> est chargé pour l’année suivante de préparer une expédition navale contre les Portugais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E102">Badr b. Tuwayriq lui réserve un bon accueil et accepte de se placer nominalement sous la suzeraineté du sultan d&apos;<ENAMEX type="BUSINESS">Istanbul</ENAMEX>, ce que refuse le sultan tâhiride d’<ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>, Amir b. Dâwud, provoquant la colère des Ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E103">1538-1540 : En mars 1538, l’accord de paix entre les Portugais et le sultan <ENAMEX type="BUSINESS">Badr</ENAMEX> est ratifié malgré les engagements pris par ce dernier envers les Ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E104">Ceux-ci lui accordent le titre de sanjaq bey en échange d’un tribut.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E105">Le nouveau sanjaq bey adresse une lettre au sultan d’<ENAMEX type="BUSINESS">Istanbul</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E106">Le 3 août, à la tête de sa flotte, <ENAMEX type="BUSINESS">Sulaymân Pasha</ENAMEX> arrive à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E107">Il fait pendre <ENAMEX type="BUSINESS">Amir</ENAMEX> b. Dâwud, puis s’empare de la ville.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E108">Il y établit une petite garnison et nomme gouverneur un de ses officiers, l’émir Bahrâm.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E109">Il poursuit ensuite sa route en direction de l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E110">Défait par les Portugais devant Diu, il fait escale à <ENAMEX type="PERSON">Shihr</ENAMEX> lors de son retour vers la fin du mois de novembre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E111">1539 : Sulaymân Pasha s’arrête en <ENAMEX type="LOCATION">Tihâma</ENAMEX> où il fait débarquer ses hommes et leur équipement.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E112">En mars, il fait exécuter <ENAMEX type="PERSON">Ahmad al-Nakhûda</ENAMEX>, chef des <ENAMEX type="BUSINESS">Mamelouks</ENAMEX> établis en <ENAMEX type="BUSINESS">Tihâma</ENAMEX>, s’empare de <ENAMEX type="BUSINESS">Jîzân</ENAMEX> et fortifie l’île de <ENAMEX type="BUSINESS">Kamarân</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E113">Deux sanjaq sont créés : l’un à partir de Zabîd, à la tête duquel il nomme Mustafà bey, fils de <ENAMEX type="PERSON">Biyikli Mehmed</ENAMEX>, et l’autre à partir d’<ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E114">C’est le début de la conquête du pays par les Ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E115">Ils se mettent en relation avec l’imam <ENAMEX type="PERSON">Sharaf al-Dîn Yahyà</ENAMEX> et échangent une correspondance avec lui.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E116">Mustafà bey tente en vain de conquérir Ta‘izz.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E117">1540 : Mustafà bey est remplacé par <ENAMEX type="PERSON">Mustafà al-Nashshâr</ENAMEX>, qui fut longtemps commandant de la caravane du pèlerinage du <ENAMEX type="LOCATION">Caire</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E118">Mustafà al-Nashshâr reçoit le titre de gouverneur du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, beylerbeyi et pasha.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E119">Il y restera en poste jusqu’en 1545.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E120">Les deux sanjaq initiaux sont réunis en une province.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E121">La garnison d’<ENAMEX type="BUSINESS">Aden</ENAMEX> est renforcée par 1500 janissaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E122">Plusieurs navires ottomans sont stationnés à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> et à <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX> pour assurer la surveillance de l’entrée de la <ENAMEX type="BUSINESS">mer Rouge</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E123">1541 : L’imam Yahyà Sharaf al-Dîn partage son domaine entre ses différents fils.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E124">Une vive discorde, que les Ottomans tentent d’exploiter, l’oppose rapidement à son fils aîné Mutahhar lorsqu’il décide de confier la succession à un autre fils, ‘<ENAMEX type="BUSINESS">Alî</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E125">1543 : Selon une chronique tardive, le café est introduit au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E126">1545 : <ENAMEX type="PERSON">Badr Bû Tuwayriq</ENAMEX>, allié des Ottomans, lance une attaque maritime et terrestre contre Mishqâs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E127">‘<ENAMEX type="BUSINESS">Uways Pasha</ENAMEX>, nommé gouverneur du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> en remplacement de <ENAMEX type="LOCATION">Mustafà al-Nashshâr</ENAMEX>, arrive au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> au début du mois d’octobre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E128">1546 : Armé de canons, ‘<ENAMEX type="BUSINESS">Uways Pasha</ENAMEX> parvient à s’emparer de Ta‘izz en exploitant des dissensions entre Mutahhar et son père.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E129">En décembre, à la suite de sa défaite, l’imam se réconcilie avec son fils Mutahhar et lui cède <ENAMEX type="BUSINESS">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E130">Les Ottomans contrôlent l’ensemble de la <ENAMEX type="BUSINESS">Tihâma</ENAMEX>, le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> méridional à partir de Sumâra et le <ENAMEX type="ORGANISATION">Hadramawt</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E131">En août, quatre galiotes ottomanes bombardent <ENAMEX type="BUSINESS">Qishn</ENAMEX>, dont le souverain est l’allié des Portugais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E132">Les Ottomans s’emparent ensuite de Dhufâr et y construisent une forteresse.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E133">1547 : Après la prise de Ta‘izz, ‘<ENAMEX type="BUSINESS">Uways Pasha</ENAMEX> poursuit ses conquêtes sur les hauts plateaux en direction de <ENAMEX type="BUSINESS">Sanaa</ENAMEX>, mais il est assassiné par l’un des siens, le 27 juin, près de <ENAMEX type="BUSINESS">Dhamâr</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E134">Özdemir, un officier, prend alors le pouvoir en attendant la nomination d’un nouveau gouverneur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E135">Il poursuit les conquêtes et s’empare de <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> le 23 août.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E136">La chute de la ville aggrave les dissensions au sein de la famille de l’imam <ENAMEX type="BUSINESS">Sharaf</ENAMEX> al-Dîn <ENAMEX type="BUSINESS">Yahyà</ENAMEX>, tandis que les chérifs Hamza du Jawf se rallient aux <ENAMEX type="BUSINESS">Ottomans</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E137">Au même moment, des révoltes contre l’occupant ottoman éclatent en <ENAMEX type="LOCATION">Tihâma</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E138"><ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> est reprise aux Ottomans par ‘<ENAMEX type="ORGANISATION">Alî Sulaymân al-Tawlaqî</ENAMEX>, un chef de tribu de la région d’Abyan.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E139">Il demande de l’aide aux Portugais, qui tardent à répondre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E140">1548 : En janvier, Özdemir parvient à s’emparer de Sa‘da.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E141">Farhâd Pasha, amiral de Suez, est nommé beylerbeyi du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> en remplacement de ‘<ENAMEX type="BUSINESS">Uways Pasha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E142">Il est chargé de reprendre <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E143">Piri Re’îs, amiral ottoman, le rejoint à <ENAMEX type="LOCATION">Suez</ENAMEX> avec une nouvelle flotte.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E144">Le 24 février, <ENAMEX type="BUSINESS">Farhâd Pasha</ENAMEX> reprend <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> grâce à l’appui de troupes venues de <ENAMEX type="BUSINESS">Moka</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E145"><ENAMEX type="PERSON">Muhammad b</ENAMEX>. ‘Alî b. Sulaymân est tué.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E146">La flotte portugaise de <ENAMEX type="BUSINESS">Goa</ENAMEX>, venue pour secourir ‘<ENAMEX type="PERSON">Alî Sulaymân al-Tawlaqî</ENAMEX>, ne parvient que le 20 mars aux abords d’<ENAMEX type="BUSINESS">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E147">Farhâd Pasha rétablit l’autorité ottomane sur Jîzân et les régions qui s’étaient révoltées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E148">1549 : De retour au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> en juin, <ENAMEX type="ORGANISATION">Özdemir remplace Farhâd Pasha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E149">Il reprend la lutte contre Mutahhar mais ne parvient pas à soumettre totalement le domaine qu’il contrôle, en particulier les régions de <ENAMEX type="PERSON">Thulâ et de Kawkabân. Özdemir</ENAMEX> transfère la capitale provinciale de <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX> à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E150">1551 : A la demande d’<ENAMEX type="BUSINESS">Özdemir Pasha</ENAMEX>, le sultan ottoman envoie au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> des renforts placés sous le commandement de <ENAMEX type="PERSON">Mustafà al-Nashshâr</ENAMEX>, ancien gouverneur du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E151">Celui-ci a pour mission de proposer un accord à Mutahhar et, en cas d’échec, de poursuivre la lutte contre lui.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E152">Une vive rivalité oppose bientôt Özdemir et Mustafà al-Nashshâr.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E153">Ce dernier engage avec Mutahhar des négociations qui échouent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E154">1552 : En janvier, <ENAMEX type="PERSON">Mustafà al-Nashshâr</ENAMEX> et Özdemir attaquent Mutahhar à <ENAMEX type="LOCATION">Thulâ</ENAMEX> sans parvenir à le vaincre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E155">Un accord est signé : Mutahhar reconnaît la suzeraineté ottomane en échange du maintien de son autorité sur <ENAMEX type="BUSINESS">Thulâ</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Kawkabân</ENAMEX>, résidence de son père Sharaf al-Dîn Yahyà.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E156">Il gouverne ainsi son domaine au nom du sultan avec le titre de sanjaq bey.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E157">Mustafà al-<ENAMEX type="BUSINESS">Nashshâr</ENAMEX> quitte le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> et retourne en <ENAMEX type="LOCATION">Egypte</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E158">1553 : Après l’accord passé avec <ENAMEX type="BUSINESS">Mutahhar</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Özdemir Pasha</ENAMEX> étend l’autorité ottomane sur <ENAMEX type="BUSINESS">Rayma</ENAMEX>, Wusâb, ‘<ENAMEX type="BUSINESS">Utuma</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Hubaysh et Kuhlân</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E159">L’imam Sharaf al-Dîn Yahyà continue de dénier à son fils Mutahhar le droit à la succession.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E160">Il suscite à Sa‘da l’apparition d’un autre prétendant à l’imamat.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E161">Cette rivalité permet à Özdemir Pasha de renforcer la présence ottomane dans les régions autour de Sa‘da, en s’appuyant notamment sur <ENAMEX type="BUSINESS">Shams</ENAMEX> al-Dîn, un des fils de l’imam <ENAMEX type="PERSON">Sharaf al-Dîn Yahyà</ENAMEX>, rival de <ENAMEX type="PERSON">Mutahhar</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E162">1554 : L’amirauté de <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX>, dont la mission est de défendre l’accès à la mer Rouge et aux côtes éthiopiennes, est probablement créée au cours de l’année.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E163">1556 : Mustafà Pasha al-<ENAMEX type="BUSINESS">Nashshâr</ENAMEX> est nommé gouverneur du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> en remplacement d<ENAMEX type="BUSINESS">’Özdemir</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E164">Il établit une caravane régulière pour les pèlerins du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, semblable à celles qui partent du <ENAMEX type="LOCATION">Caire</ENAMEX> et de <ENAMEX type="LOCATION">Damas</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E165">Le pasha perd l’appui de Shams al-Dîn b. Sharaf al-Dîn Yahyà, ainsi que de son fils <ENAMEX type="PERSON">Muhammad b</ENAMEX>. Shams al-Din, qui se rallient à <ENAMEX type="BUSINESS">Mutahhar</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E166">Les soldats de la garnison de <ENAMEX type="BUSINESS">Sanaa</ENAMEX> se révoltent contre leurs officiers.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E167">Mustafà Pasha, malade, confie la gestion de la province au defterdâr, l’émir <ENAMEX type="BUSINESS">Sulaymân</ENAMEX>, ce qui suscite une vive opposition de la part de <ENAMEX type="BUSINESS">Mîrzà</ENAMEX> b. Nâsûh, le préfet (kâshif) de Ta‘izz.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E168">Ces rivalités affaiblissent considérablement l’autorité ottomane.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E169">1558 : L’imam <ENAMEX type="BUSINESS">Sharaf</ENAMEX> al-Dîn Yahyà meurt.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E170">1559-1560 : <ENAMEX type="BUSINESS">Mustafà Pasha</ENAMEX> meurt à <ENAMEX type="LOCATION">Zabid</ENAMEX> à la fin de l’année 1559.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E171">Qarà Shâhîn Mustafà Pasha occupe la fonction de gouverneur du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E172">1560 : En octobre, <ENAMEX type="PERSON">Mahmûd Pasha</ENAMEX> est nommé à la tête de la province du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E173">Mahmûd Pasha accuse Amîn dâr al-darb, l’intendant de la <ENAMEX type="LOCATION">Monnaie</ENAMEX>, d’être responsable de la crise monétaire et de l’inflation qui sévissent dans le pays et le fait exécuter.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E174"><ENAMEX type="BUSINESS">Mahmûd Pasha</ENAMEX> contribue de manière décisive à la détérioration de la situation des Ottomans au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E175">Un document fournit les données sur le budget de la province pour l’année 1560-1561.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E176">1562 : <ENAMEX type="PERSON">Mahmûd Pasha</ENAMEX> se débarrasse de la famille al-Nizârî qui dominait les régions de <ENAMEX type="BUSINESS">Ibb</ENAMEX> et Ba‘dân, fait exécuter traîtreusement ‘Ali al-Nizârî et confisque tous ses biens.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E177">1564 : <ENAMEX type="BUSINESS">Farhâd</ENAMEX> est nommé amiral (qâpûdân) de <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E178">Mais Suez reste la principale base navale en mer Rouge, <ENAMEX type="BUSINESS">Moka</ENAMEX> n’abritant que deux galères.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E179">1565 : <ENAMEX type="BUSINESS">Mahmûd Pasha</ENAMEX> quitte le poste de gouverneur du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E180">Ridwân Pasha lui succède en août.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E181">La crise monétaire se poursuit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E182">Mahmûd Pasha suggère de diviser le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> en deux parties.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E183">La Porte crée donc deux provinces : l’une, qui regroupe l’ensemble des côtes, est confiée à <ENAMEX type="PERSON">Murâd Pasha</ENAMEX>, l’autre, qui regroupe les régions montagneuses et les plateaux, de <ENAMEX type="BUSINESS">Sa‘</ENAMEX>da jusqu’à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>, est confiée à <ENAMEX type="BUSINESS">Ridwân Pasha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E184">La division est effective en novembre et, en décembre, <ENAMEX type="ORGANISATION">Murâd Pasha</ENAMEX> est nommé à la tête de la nouvelle province de <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E185">Cette décision ne parvient au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> qu’en avril.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E186">1566 : Une vive tension s’instaure rapidement dans les relations entre le nouveau gouverneur et Mutahhar, notamment à propos de l’affermage (iltizâm) du wâdî <ENAMEX type="BUSINESS">Sirr</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E187">Les hostilités reprennent entre les Ottomans et <ENAMEX type="PERSON">Mutahhar</ENAMEX> dès le mois de juin.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E188"><ENAMEX type="BUSINESS">Murâd Pasha</ENAMEX>, gouverneur de <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX>, et <ENAMEX type="PERSON">Ridwân Pasha</ENAMEX> se disputent les districts de Jibla, <ENAMEX type="BUSINESS">Dhi Sufâl</ENAMEX> et al-Qâ‘ida.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E189">Cette querelle rend impossible toute riposte coordonnée à l’encontre de Mutahhar.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E190">De plus, <ENAMEX type="PERSON">Ridwân Pasha</ENAMEX>, en soumettant à l’impôt les Ismâ‘îlites jusque-là exemptés, suscite l’hostilité de leur communauté, qui fournissait jusqu’alors des militaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E191">Les Ismâ‘îlites sont profondément divisés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E192">Certains choisissent d’émigrer en <ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E193">Ces incertitudes permettent à <ENAMEX type="PERSON">Mutahhar</ENAMEX>, en six mois à peine, d’enlever aux Ottomans le <ENAMEX type="ORGANISATION">Harâz</ENAMEX>, al-<ENAMEX type="BUSINESS">Hayma</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Banî Matar</ENAMEX>, ainsi que la plupart des régions situées au nord de <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E194">1567 : En mars, les districts de <ENAMEX type="BUSINESS">Ibb et Jibla</ENAMEX> se révoltent contre les Ottomans et rejoignent le mouvement de <ENAMEX type="BUSINESS">Mutahhar</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E195">La Porte démet Ridwân Pasha de ses fonctions au début de l’année.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E196">Il quitte Sanaa à la fin du mois d’avril.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E197">Son successeur, <ENAMEX type="PERSON">Hasan Pasha</ENAMEX>, ne parvient au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> qu’au début du mois de septembre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E198">En mai, Mutahhar assiège <ENAMEX type="BUSINESS">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E199">En juin, tandis que la révolte s’étend dans la région de <ENAMEX type="LOCATION">Ibb</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Murâd Pasha</ENAMEX> quitte Ta‘izz pour aller défendre <ENAMEX type="BUSINESS">Sanaa</ENAMEX> et trouve la mort en tentant un repli sur <ENAMEX type="BUSINESS">Ta‘</ENAMEX>izz.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E200">Mutahhar s’empare de Sanaa le 21 août.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E201">Lorsque <ENAMEX type="PERSON">Hasan Pasha</ENAMEX> arrive au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, les Ottomans ne contrôlent plus guère que la région de <ENAMEX type="BUSINESS">Zabîd</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E202">Hasan <ENAMEX type="BUSINESS">Pasha laisse Mutahhar</ENAMEX> s’emparer de Ta‘izz, le 9 octobre, sans réagir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E203">Multipliant les confiscations pour financer l’effort de guerre, il perd le soutien de la population de <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E204">Aden est également prise par les troupes zaydites.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E205">1568 : A la fin du mois de février, <ENAMEX type="PERSON">Lala Mustafà Pasha</ENAMEX>, gouverneur de <ENAMEX type="LOCATION">Damas</ENAMEX>, reçoit l’ordre de réprimer la révolte au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E206">Le grand vizir <ENAMEX type="PERSON">Soqollu Mehmed Pasha</ENAMEX> veut ainsi éloigner un rival.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E207">Mais Mustafà Pasha se montre rétif à se rendre au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> et tente vainement de parvenir à un accord avec Mutahhar par l’intermédiaire du chérif de la <ENAMEX type="LOCATION">Mecque. Finalement</ENAMEX>, la mission est confiée en août au gouverneur d’<ENAMEX type="PERSON">Egypte Sinân Pasha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E208">En mai, les troupes zaydites s’emparent de Mawza‘, puis de <ENAMEX type="LOCATION">Hays</ENAMEX> et de <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX> mais sont stoppées devant Zabîd en juin.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E209">Le sultan Badr du <ENAMEX type="BUSINESS">Hadramawt</ENAMEX> profite de ces incertitudes pour relâcher ses liens avec les Ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E210">1569 : Au début du mois de janvier, <ENAMEX type="PERSON">Uthmân Pasha, fils d’Özdemir</ENAMEX> et gouverneur de la province d’Ethiopie, arrive au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> à la tête de troupes envoyées d’<ENAMEX type="LOCATION">Egypte</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E211">Il entame la reconquête de Ta‘izz mais il est stoppé devant la citadelle de la ville.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E212">Le 5 janvier, <ENAMEX type="PERSON">Sinân Pasha</ENAMEX>, qui commande les troupes chargées de rétablir l’autorité du sultan au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, quitte l’<ENAMEX type="LOCATION">Egypte</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E213">Grâce à l’arrivée de ces renforts, la citadelle est finalement prise le 3 mai.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E214">Cette mission achevée, <ENAMEX type="BUSINESS">Sinân Pasha</ENAMEX> est chargé de procéder aux réformes administratives nécessaires au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E215">Après avoir accompli avec ses troupes la &apos;umra à la Mecque, il retourne au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> par voie de terre, via Jîzân, puis poursuit sa route jusqu’à Ta‘izz pour venir au secours d’<ENAMEX type="BUSINESS">Uthmân Pasha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E216">Il y parvient à la fin du mois d’avril.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E217">L’étape suivante est la reconquête d’<ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>, de crainte que les Portugais ne profitent de ces troubles pour s’emparer du port.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E218">La Porte nomme <ENAMEX type="BUSINESS">Bahrâm Pasha</ENAMEX> nouveau gouverneur du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E219"><ENAMEX type="BUSINESS">Sinân Pasha</ENAMEX> poursuit la reconquête en s’emparant des hauts plateaux : Dhamâr est prise au début du mois de juillet, <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> le 26 juillet, puis <ENAMEX type="BUSINESS">Shibâm</ENAMEX> à la fin du mois d’août.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E220">Les Hamdân et les Ismâ‘îlites se rallient aux Ottomans, mais ceux-ci éprouvent de grandes difficultés à vaincre les diverses forteresses tenues par les Zaydites au nord et à l’est de <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>, en particulier Kawkabân.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E221">1570 : Le 16 mai, après avoir assiégé Kawkabân en vain pendant neuf mois, <ENAMEX type="BUSINESS">Sinân Pasha</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Muhammad b</ENAMEX>. Shams al-Dîn, neveu de <ENAMEX type="PERSON">Mutahhar</ENAMEX>, signent un premier accord reconnaissant l’autorité de <ENAMEX type="PERSON">Muhammad b</ENAMEX>. Shams al-Dîn sur <ENAMEX type="BUSINESS">Kawkabân</ENAMEX> et sa région en échange de son allégeance au pouvoir ottoman.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E222">Cette issue ouvre la voie à des négociations avec <ENAMEX type="BUSINESS">Mutahhar</ENAMEX>, qui aboutissent le 21 mai à un accord similaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E223"><ENAMEX type="BUSINESS">Sinân Pasha</ENAMEX> réorganise le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, augmente les impôts et les soldes versées aux militaires et aux membres de l’administration.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E224">Au même moment, le nouveau gouverneur, <ENAMEX type="BUSINESS">Bahrâm Pasha</ENAMEX>, arrive au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E225">Il se rend dans la région de Ta‘izz et celle de Ba‘dân, où, au début du mois décembre, il réduit la résistance de ‘Alî b. Shams al-Dîn, un autre neveu de Mutahhar.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E226">Il se fixe ensuite à <ENAMEX type="BUSINESS">Malhaz</ENAMEX>, au sud de Dhamâr, se contentant d’envoyer un représentant à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E227">A <ENAMEX type="BUSINESS">Malhaz</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Bahrâm Pasha</ENAMEX> fait frapper une nouvelle monnaie appelée malhaziyya.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E228">1571 : Le 2 mars, <ENAMEX type="BUSINESS">Sinân Pasha</ENAMEX> quitte le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E229">Bahrâm Pasha adopte des politiques différentes selon les régions concernées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E230">Au nord de <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>, il respecte les termes de l’accord conclu avec les Sharaf al-Dîn, qui jouissent d’une autonomie à peu près complète.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E231">Ailleurs, il exerce son autorité avec rigueur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E232">Il réduit le pouvoir des chefs de tribus à <ENAMEX type="BUSINESS">Rayma</ENAMEX>, Bura‘, <ENAMEX type="BUSINESS">Hufâsh</ENAMEX> et s’efforce de désarmer les populations, envoyant les nombreuses armes confisquées en <ENAMEX type="LOCATION">Egypte</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E233">1572 : Les dissensions se multiplient dans le domaine placé sous l’autorité de <ENAMEX type="PERSON">Mutahhar</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E234">En août, une révolte est écrasée à Ahnûm.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E235">A <ENAMEX type="BUSINESS">Sa‘</ENAMEX>da, des disputes éclatent entre ses gouverneurs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E236">En novembre, Mutahhar meurt à <ENAMEX type="PERSON">Thulâ</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E237">Le domaine des Sharaf al-Dîn éclate alors en de multiples entités rivales réparties entre ses fils et ses anciens partisans, certains n’hésitant pas à faire appel aux Ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E238">1575 : En février, à l’annonce de la mort du sultan Selîm II et de l’avènement de <ENAMEX type="ORGANISATION">Murâd III</ENAMEX>, les militaires ottomans exigent la gratification qui leur est habituellement accordée à cette occasion, ainsi que leurs arriérés de soldes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E239">Certains se révoltent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E240">A Ta‘izz, ‘Alî bey fait construire un caravansérail qu’il établira en waqf.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E241">1576 : <ENAMEX type="BUSINESS">Murâd Pasha</ENAMEX>, le nouveau gouverneur, arrive au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> en mars.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E242">Il s’établit à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E243">Il supprime nombre de taxes imposées illégalement, exécute les préfets des districts de <ENAMEX type="LOCATION">Hays</ENAMEX> et Ta‘izz ainsi que des militaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E244">Il parvient à pacifier le pays et à gagner le soutien de la population.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E245">Un budget du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> de l’année 984 H. fournit des détails sur les divers revenus.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E246">1578 : A partir de novembre, un certain al-Hasan b. ‘Alî b. Dâwud se proclame imam dans la région d’Ahnûm.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E247">Les Sharaf al-Dîn s’opposent rapidement à lui et le combattent avec l’appui des Ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E248">Au même moment, un mouvement messianique, mené par un certain <ENAMEX type="BUSINESS">Mansûr Himyar</ENAMEX> qui proclame la chute de l’Empire ottoman, agite la région de <ENAMEX type="PERSON">Anis</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E249">1580 : Le nouveau gouverneur <ENAMEX type="PERSON">Hasan Pasha</ENAMEX> arrive au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> le 19 décembre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E250">1580-1584 : <ENAMEX type="PERSON">Hasan Pasha</ENAMEX> renforce l’autorité ottomane sur les régions situées au nord de <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E251">Pour ce, il exploite les rivalités au sein de la famille Sharaf al-Dîn ainsi que les divisions qui opposent celle-ci aux divers émirs, signant des accords séparés avec chacun d’entre eux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E252">1583 : <ENAMEX type="PERSON">Hasan Pasha</ENAMEX> parvient à placer Sa‘da et <ENAMEX type="PERSON">Najrân</ENAMEX> sous l’autorité directe des <ENAMEX type="ORGANISATION">Ottomans</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E253">1585 : Le ketkhudâ de <ENAMEX type="PERSON">Hasan Pasha</ENAMEX>, l’émir Sinân, capture l’imam de Shahâra, <ENAMEX type="BUSINESS">Hasan</ENAMEX> b. ‘Alî b. Dâwud, et l’emprisonne à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E254">1586 : <ENAMEX type="BUSINESS">Hasan Pasha</ENAMEX> exile à <ENAMEX type="LOCATION">Istanbul</ENAMEX> l’imam de Shahâra ainsi que plusieurs des fils de l’imam Mutahhar.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E255">‘Abd Allâh b. Hasan se proclame imam à <ENAMEX type="BUSINESS">Sharaf</ENAMEX>, mais sa da‘wa reste sans grand écho.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E256">1590-1595 : <ENAMEX type="BUSINESS">Deux Portugais</ENAMEX>, capturés dans le Dhufâr, puis remis au pasha de <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> après avoir traversé le Hadramawt, séjournent au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> avant d’être libérés à <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX> en 1595.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E257">1596-1597 : Le budget du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> de l’année 1005 H. montre que le système de l’iltizâm s’est généralisé au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E258">Un mouvement de révolte mené par ‘Alî al-Sharjabi éclate dans la <ENAMEX type="BUSINESS">Hujariya</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E259">Les révoltés, après s’en être pris au mausolée du saint local <ENAMEX type="BUSINESS">Ibn ‘Alwân</ENAMEX>, arrachent tous les caféiers.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E260">1597 : A <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>, les Ottomans achèvent la construction de la mosquée al-Bakîrîya, située à côté de hammams également ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E261">Au début du mois de septembre, al-Qâsim b. <ENAMEX type="PERSON">Muhammad b</ENAMEX>. ‘Alî prend le titre d’imam al-Mansûr à Jabal Qâra au sud de Sa‘da.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E262">Mais de nombreuses tribus hésitent à le rejoindre, craignant la répression des Ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E263">L’imam est défait par les Ottomans dès la fin de l’année, il se retire avec ses partisans à <ENAMEX type="LOCATION">Barat</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E264">Plus tard, la région de <ENAMEX type="BUSINESS">Hayma répond</ENAMEX> à son appel et les Ottomans y sont défaits.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E265">Les tribus <ENAMEX type="BUSINESS">Sanhân</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Hamdân</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Khawlân</ENAMEX> se joignent à la révolte, suivies ensuite par les tribus de <ENAMEX type="BUSINESS">Ahnûm</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E266">L’imam se fixe à <ENAMEX type="PERSON">Ahnûm</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E267">1598 : La région de <ENAMEX type="PERSON">Sharaf</ENAMEX> se rallie à l’imam.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E268">Il s’empare de <ENAMEX type="BUSINESS">Hajja</ENAMEX>, de la région des ‘<ENAMEX type="PERSON">Ayâl Yâzîd</ENAMEX>, puis il attaque la garnison ottomane de <ENAMEX type="BUSINESS">‘Amrân</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E269">Les <ENAMEX type="BUSINESS">Sharaf al-Dîn de Thulâ</ENAMEX> se rallient à leur tour.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E270"><ENAMEX type="BUSINESS">Bientôt</ENAMEX>, les Ottomans ne contrôlent plus que <ENAMEX type="BUSINESS">Sa‘</ENAMEX>da, <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>, le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> méridional et la <ENAMEX type="BUSINESS">Tihâma</ENAMEX>, mais les tribus disposent de peu d’armes à feu.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E271">En septembre, l’imam se fixe à al-<ENAMEX type="BUSINESS">Sûda</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Sinân Katkhudâ assiège Thulâ</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E272">1599 : <ENAMEX type="BUSINESS">Hasan Pasha</ENAMEX> appelle à ses côtés ‘<ENAMEX type="PERSON">Ali al-Jazâ</ENAMEX>’irî, pasha de la province voisine d’Ethiopie, qui arrive en janvier.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E273">Sinân <ENAMEX type="BUSINESS">Ketkhudâ reconquiert Khawlân</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E274">Une nouvelle révolte éclate à <ENAMEX type="BUSINESS">Yâfi‘</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E275">1600 : En mars, des troubles éclatent à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>, les otages retenus par les Ottomans parvenant à assassiner l’agha.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E276">Hasan Pasha confie les régions de <ENAMEX type="BUSINESS">Rayma</ENAMEX> et de <ENAMEX type="PERSON">Wusâb à ‘Alî al-Jazâ’irî Pasha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E277">Il le charge d’y réprimer les révoltes, en échange de quoi il lui confie l’affermage des deux régions, mais ‘Alî al-Jazâ’irî <ENAMEX type="PERSON">Pasha</ENAMEX> est tué en août au cours des opérations.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E278">Au même moment, l’imam, chassé de al-Sûda par les Ottomans, se retire à <ENAMEX type="LOCATION">Ahnûm</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E279">Le budget de l’année 1599-1600 fait apparaître l’importance des ports de <ENAMEX type="BUSINESS">Moka</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>, al-Luhayya et Hudayda pour les revenus de la province.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E280">1601-1602 : Une révolte éclate parmi les soldats ottomans installés au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E281">Menée par Deli Ja‘far, elle débute à Radâ‘, puis s’étend vers ‘<ENAMEX type="BUSINESS">Udayn</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX>, avant d’être écrasée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E282">L’imam quitte la région en mars 1602 pour <ENAMEX type="BUSINESS">Barat</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E283">Shahâra se rend finalement en juin 1602.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E284">1603-1605  : Au cours de cette période, le tabac est introduit au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, au <ENAMEX type="LOCATION">Hedjaz</ENAMEX> et au <ENAMEX type="ORGANISATION">Hadramawt</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E285">1604 : <ENAMEX type="BUSINESS">Hasan Pasha</ENAMEX> quitte le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> après y avoir été gouverneur pendant 25 ans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E286">Il est nommé gouverneur en <ENAMEX type="LOCATION">Egypte</ENAMEX> et remplacé par <ENAMEX type="PERSON">Sinân Pasha</ENAMEX>, qui fut longtemps son ketkhudâ.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E287">Le sultan <ENAMEX type="PERSON">Ahmad Ier</ENAMEX>, après son arrivée au pouvoir à <ENAMEX type="LOCATION">Istanbul</ENAMEX>, fait frapper au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> des pièces en cuivre, les manqîr, quatre manqîr valant un buqsha d’argent .</sentence>
				<sentence xml:id="P1E288">L’autorité ottomane est renforcée sur <ENAMEX type="BUSINESS">Yâfi</ENAMEX>‘, <ENAMEX type="BUSINESS">Rayma</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Wusâb</ENAMEX>, ‘<ENAMEX type="BUSINESS">Utuma</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E289">1605 : Les Ottomans autorisent le cheikh de <ENAMEX type="BUSINESS">Sha</ENAMEX>‘irî à percevoir des droits de douane sur son territoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E290">Dans la région de <ENAMEX type="BUSINESS">‘Udayn</ENAMEX>, un certain cheikh ‘Abd al-Rahmân al-Sâfiya lance un mouvement messianique, avant d’être exécuté.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E291">Sinân Pasha propose à l’imam al-Qâsim un accord identique à ceux qu’il avait jadis passés avec les Sharaf al-Dîn, le nommant préfet de région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E292">Mais les négociations n’aboutissent pas.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E293">Sinân parvient à restaurer l’autorité ottomane sur <ENAMEX type="BUSINESS">Hayma</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Masâr</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E294">1606 : ‘Abd al-Rahîm b. ‘Abd al-Rahmân, émir yéménite issu de la famille des Sharaf al-Dîn et préfet de <ENAMEX type="PERSON">Sharaf</ENAMEX> et de <ENAMEX type="BUSINESS">Hajja</ENAMEX> au service des Ottomans, se rallie à l’imam, de peur d’être démis de ses fonctions par <ENAMEX type="BUSINESS">Sinân Pasha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E295">Le mouvement de révolte, qui avait repris dès 1604 autour de <ENAMEX type="PERSON">Wâdi</ENAMEX>‘a, en reçoit une impulsion nouvelle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E296">En effet, les partisans de l’imam parviennent à reprendre <ENAMEX type="BUSINESS">Ahnûm</ENAMEX>, La‘a, puis <ENAMEX type="BUSINESS">Hayma</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E297">Toutefois, cette seconde révolte reste limitée aux régions situées au nord et à l’ouest de <ENAMEX type="BUSINESS">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E298">1607 : Ja‘far <ENAMEX type="BUSINESS">Pasha</ENAMEX> est nommé gouverneur du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, à la place de <ENAMEX type="PERSON">Sinân Pasha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E299">En août, son arrivée est accueillie avec soulagement par la population, qui avait souffert des mesures brutales de son prédécesseur ainsi que de la lourdeur des taxations auxquelles elle était soumise.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E300">Ja‘far Pasha tente un rapprochement doctrinal avec les oulémas zaydites.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E301">1608 : En mars, Ja‘far Pasha signe une trêve de dix ans avec l’imam, celui-ci conservant le contrôle de Ahnûm, <ENAMEX type="BUSINESS">Shahâra</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Hayma</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Zulayma</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Barat</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Wâdi‘</ENAMEX>a.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E302">Ja‘far Pasha engage ensuite la lutte contre ‘Abd al-Rahîm b. ‘Abd al-Rahmân, momentanément rallié à l’imam.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E303">1609 : ‘Abd al-Rahîm rend les armes en juillet.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E304">Il est d’abord emprisonné à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>, puis envoyé à <ENAMEX type="LOCATION">Istanbul</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E305">Le 7 avril, un navire anglais, l&apos;Ascension, commandé par le capitaine <ENAMEX type="ORGANISATION">Alexandre Sharpie</ENAMEX>, jette pour la première fois l’ancre à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E306">Deux de ses officiers, <ENAMEX type="PERSON">William Revett</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Philipp Glascock</ENAMEX>, sont envoyés à <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX> tandis que <ENAMEX type="PERSON">John Jourdain</ENAMEX> est dépêché à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> auprès du gouverneur ottoman, qui lui refuse l’autorisation d’ouvrir un comptoir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E307">1610 : Sir <ENAMEX type="PERSON">Henry Middleton</ENAMEX>, de la <ENAMEX type="BUSINESS">Compagnie anglaise des Indes</ENAMEX>, débarque à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E308">Plusieurs compagnons se joignent à lui pour se rendre à <ENAMEX type="BUSINESS">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E309">1612 : Au printemps, <ENAMEX type="LOCATION">Middleton</ENAMEX> est de retour dans les environs d’<ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> et se livre à des actes de piraterie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E310">Au même moment, trois autres navires anglais, sous le commandement de <ENAMEX type="PERSON">John Saris</ENAMEX>, se trouvent à <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E311">Ja‘far Pasha refuse d’accorder le droit de commercer aux Anglais.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E312">1613 : Ja‘far <ENAMEX type="PERSON">Pasha</ENAMEX> est démis de ses fonctions.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E313">Son successeur, <ENAMEX type="BUSINESS">Ibrâhim Pasha</ENAMEX>, arrive au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> en avril mais il meurt quatre mois plus tard, avant d’avoir atteint Sanaa.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E314">Ja‘far Pasha retourne à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> et reprend le pouvoir ; mais les militaires se révoltent contre lui, à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> principalement, mais aussi à Ta‘izz.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E315">Il parvient à s’imposer, mais difficilement.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E316">L’imam en profite pour lancer une nouvelle révolte.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E317">1614 : Pour la première fois, un navire hollandais, commandé par <ENAMEX type="PERSON">Pieter Van den Broecke</ENAMEX>, accoste à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> mais il doit rapidement quitter le port.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E318">Van den Broecke fait ensuite escale à <ENAMEX type="LOCATION">Shihr</ENAMEX> où il reçoit l’autorisation d’établir un petit comptoir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E319">A la suite des rudes combats qui les ont opposées à l’imam, les troupes ottomanes enregistrent de nombreuses désertions.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E320">Une grave épidémie sévit sur le territoire de <ENAMEX type="BUSINESS">Khawlân</ENAMEX> et à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>, qui est aussi ravagée par des inondations.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E321">1615 : Au <ENAMEX type="LOCATION">Hadramawt</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Badr</ENAMEX> b. ‘Umar al-Kathîrî accède au titre de sultan à la suite de son frère ‘Abd Allâh et s’allie aux Zaydites.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E322">En janvier, les tribus des régions de ‘Affâr, <ENAMEX type="BUSINESS">Kuhlân</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Miswar</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Hajja</ENAMEX>, passées sous l’autorité de l’imam, se révoltent contre lui.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E323">Dans le même temps, les combats se poursuivent entre l’imam et les Ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E324">1616 : En juillet, au moment de quitter le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>, Ja‘far Pasha signe une trêve d’un an avec l’imam al-<ENAMEX type="BUSINESS">Qâsim</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E325">L’imam contrôle un territoire qui s’étend de <ENAMEX type="BUSINESS">Hayma</ENAMEX> aux environs de Sa‘da.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E326">En août, le nouveau gouverneur, <ENAMEX type="PERSON">Haji Muhammad Pasha</ENAMEX>, arrive au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E327">Le 25 janvier, <ENAMEX type="ORGANISATION">Van den Broecke</ENAMEX> est de retour à <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX>, ayant fait le voyage de Bantam à Java chargé de porcelaine de <ENAMEX type="LOCATION">Chine</ENAMEX> et d’épices, sur un navire puissamment armé.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E328">En avril, Van den Broeke se rend à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> pour négocier l’ouverture d’un comptoir hollandais avec Ja‘far <ENAMEX type="BUSINESS">Pasha</ENAMEX>, mais celui-ci refuse, prenant comme prétexte la proximité de lieux saints musulmans et l’absence de firman du sultan.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E329">Van den Broecke quitte <ENAMEX type="BUSINESS">Moka</ENAMEX> le 7 juillet, puis fait escale à Shihr où, faute de résultats, il ferme le comptoir qu’il a ouvert en 1614 .</sentence>
				<sentence xml:id="P1E330">1617 : <ENAMEX type="PERSON">Muhammad Pasha</ENAMEX> tente de remédier aux troubles qui agitent le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E331">Il entretient des relations amicales avec les oulémas, établit un <ENAMEX type="ORGANISATION">Office des plaintes</ENAMEX> (diwân al-mazâlim) à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> et prend des mesures afin de défendre plus efficacement son territoire : il restaure les remparts de <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>, construit une forteresse à <ENAMEX type="BUSINESS">Hajja</ENAMEX> et établit une surveillance plus étroite du Jabal Kibrît, situé à côté de Dhamâr.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E332">Il veut y mettre fin à la contrebande de soufre organisée par l’imam, le soufre étant l’une des composantes qui entrent dans la fabrication de la poudre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E333"><ENAMEX type="PERSON">Muhammad Pasha</ENAMEX> porte un intérêt particulier à la caravane des pèlerins du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E334">Il refuse de prolonger la trêve d’un an avec l’imam et les combats reprennent en mai.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E335">L’imam s’empare de <ENAMEX type="LOCATION">Hajja</ENAMEX>, Lâ‘a, Miswar, puis la lutte s’étend au territoire des <ENAMEX type="PERSON">Banî Matar</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E336">1618 : En avril, les <ENAMEX type="BUSINESS">Anglais Thomas</ENAMEX> Roe et <ENAMEX type="PERSON">Andrew Shilling</ENAMEX> accostent à <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E337">Ils obtiennent l’autorisation de commercer dans tous les ports du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> et un comptoir anglais est ouvert à <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E338">En juillet, à <ENAMEX type="LOCATION">Istanbul</ENAMEX>, les Hollandais obtiennent eux aussi la liberté de commercer dans la province du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> et ce, sur la base des capitulations accordées par le sultan en 1612.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E339">En novembre, le pasha reçoit des renforts d’Istanbul pour poursuivre la lutte contre l’imam.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E340">1619 : En avril, <ENAMEX type="PERSON">Haji Muhammad Pasha</ENAMEX> et l’imam al-Qâsim signent une trêve de dix ans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E341">Une ambassade, dépêchée par le sultan moghol, arrive à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E342">Durant son séjour, on construit la mosquée al-Tawâshî.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E343">A la suite de la sécheresse qui sévit, le <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> connaît une période de flambée des prix.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E344">Le pasha doit faire face au mécontentement des militaires, souvent recrutés en <ENAMEX type="LOCATION">Egypte</ENAMEX> parmi les paysans et les hors-la-loi.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E345">Des troubles éclatent à <ENAMEX type="BUSINESS">Rayma</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Wusâb</ENAMEX>, tandis que al-Sharjabî, chef de tribu de la <ENAMEX type="BUSINESS">Hujariya</ENAMEX>, fait régner l’insécurité sur les routes de la région.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E346">1620 : En février meurt l’imam al-<ENAMEX type="BUSINESS">Qâsim</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E347">Son fils <ENAMEX type="BUSINESS">Muhammad</ENAMEX>, qui prend le titre de al-Mu’ayyad, lui succède sans difficultés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E348">La trêve avec les Ottomans est maintenue jusqu’en 1626, chaque camp l’utilisant à renforcer ses rangs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E349">L’imam <ENAMEX type="PERSON">Muhammad b</ENAMEX>. al-Qâsim consolide son pouvoir dans les domaines qu’il contrôle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E350">En septembre, ‘Amrû, fils aîné du Sa‘îd b. Sa‘îd, succède à son père comme sultan de <ENAMEX type="BUSINESS">Qishn</ENAMEX> après avoir été son gouverneur sur l’île de Socotra.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E351">Van den Broecke revient au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> mais s’arrête à <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>, sans poursuivre sur <ENAMEX type="BUSINESS">Moka</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E352">En octobre, l’un de ses hommes, <ENAMEX type="PERSON">Van Gil</ENAMEX>, se rend à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> auprès de <ENAMEX type="PERSON">Muhammad Pasha</ENAMEX> et, le 28 janvier 1621, il ouvre le premier comptoir hollandais à <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX> .</sentence>
				<sentence xml:id="P1E353">Les accords de 1574 entre les Ottomans et les notables locaux de Dâli‘ sont reconduits au bénéfice de l’émir <ENAMEX type="PERSON">Ahmad b</ENAMEX>. Sha‘fal al-Sha‘falî, qui perçoit alors à son tour des droits de douane sur <ENAMEX type="BUSINESS">Moka</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E354">1621 : Depuis l’été, la monnaie est désormais frappée au nom du nouveau sultan Uthmân.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E355">Avant son départ, ‘Alî al-Sharjabî est emprisonné à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> par <ENAMEX type="PERSON">Muhammad Pasha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E356">Il lui est reproché d’avoir établi des contacts avec l’imam <ENAMEX type="PERSON">Muhammad</ENAMEX> b. al-Qâsim.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E357">En décembre, les soldats de la région de <ENAMEX type="PERSON">Hujariyya</ENAMEX> se révoltent et réclament leur solde .</sentence>
				<sentence xml:id="P1E358">1622 : En janvier, le nouveau gouverneur, <ENAMEX type="PERSON">Ahmad Fadl Allâh Pasha</ENAMEX>, arrive à <ENAMEX type="LOCATION">Salîf</ENAMEX>, puis se rend à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E359">Il confirme la trêve convenue avec l’imam.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E360">L’imam al-Mu’ayyad <ENAMEX type="BUSINESS">Muhammad</ENAMEX> réprime une révolte dans son domaine, à Sa‘da.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E361">Les relations entre le nouveau gouverneur et les négociants hollandais sont tendues.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E362">1624 : <ENAMEX type="PERSON">Ahmad Fadl Allâh Pasha</ENAMEX>, démis de ses fonctions, quitte <ENAMEX type="BUSINESS">Sanaa</ENAMEX> en février 1624 et son successeur, <ENAMEX type="ORGANISATION">Haydar Pasha</ENAMEX>, précédemment ketkhudâ de Ja‘far Pasha, débarque à <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX> le 15 août 1624.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E363">Cette absence momentanée de gouverneur provoque une recrudescence généralisée de l’insécurité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E364">Haydar Pasha maintient la trêve avec l’imam.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E365">1626 : Des agents du pasha assassinent un cadi dépêché à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> par al-Mu’ayyad <ENAMEX type="PERSON">Muhammad</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E366">La trêve conclue entre l’imam et les Ottomans s’en trouve rompue au début du mois d’octobre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E367">En juin, six navires hollandais puissamment armés parviennent à <ENAMEX type="BUSINESS">Moka</ENAMEX> afin de rétablir les activités commerciales du comptoir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E368">Deux envoyés se rendent en vain à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX> pour négocier des accords de commerce.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E369">1627 : La révolte menée par l’imam s’étend rapidement à <ENAMEX type="BUSINESS">Kawkabân</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Hajja</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Banî Matar</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Anis</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Rayma</ENAMEX> et jabal Bura‘.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E370"><ENAMEX type="BUSINESS">Sanaa</ENAMEX> est assiégée et les chérifs de <ENAMEX type="PERSON">Sabyà</ENAMEX> et de Abû ‘Arîsh se rallient à l’imam.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E371">L’émir ‘Abd al-Qâdir b. <ENAMEX type="PERSON">Muhammad al-Jurhamî</ENAMEX>, qui contrôle la région d’<ENAMEX type="BUSINESS">Abyan</ENAMEX>, se rallie aux <ENAMEX type="BUSINESS">Zaydites</ENAMEX>, puis s’empare de <ENAMEX type="LOCATION">Lahj</ENAMEX> et d’<ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E372">De vastes régions du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> méridional sont perdues par les Ottomans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E373">1628 : <ENAMEX type="BUSINESS">Haydar Pasha</ENAMEX>, assiégé à <ENAMEX type="LOCATION">Sanaa</ENAMEX>, parvient à conclure une trêve de cinq mois avec l’imam.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E374">Pendant ce temps, le gouverneur de <ENAMEX type="PERSON">Sawâkin</ENAMEX>, ‘Abidin Pasha, se rend au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> à la tête de 1500 hommes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E375">Il a l’ambition de reconquérir la province.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E376">Après un échec devant Ta‘izz, il s’établit à <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E377">Il négocie avec Van den Broecke pour obtenir la protection de la flotte hollandaise sur les navires commerçant entre <ENAMEX type="LOCATION">Moka</ENAMEX> et l’<ENAMEX type="LOCATION">Inde</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E378">Les Hollandais effectuent un premier achat de café, destiné exclusivement au marché iranien de <ENAMEX type="PERSON">Bandar Abbas</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E379">1629 : Les autorités d’<ENAMEX type="BUSINESS">Istanbul</ENAMEX> nomment <ENAMEX type="BUSINESS">Qânsûh Pasha</ENAMEX> gouverneur du <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> en remplacement de <ENAMEX type="ORGANISATION">Haydar Pasha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E380">Il se rend au <ENAMEX type="LOCATION">Yémen</ENAMEX> à la tête de nouvelles troupes venues d’<ENAMEX type="LOCATION">Egypte</ENAMEX> et débarque à Jîzân.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E381">Il progresse ensuite vers Zabîd et fait exécuter ‘<ENAMEX type="BUSINESS">Abidin Pasha</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E382">A l’expiration de la trêve, <ENAMEX type="BUSINESS">Haydar Pasha</ENAMEX> quitte <ENAMEX type="BUSINESS">Sanaa</ENAMEX> sous la protection de l’imam.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E383">Il se retire à <ENAMEX type="LOCATION">Zabîd</ENAMEX>, où il est arrêté par ses hommes et emprisonné .</sentence>
				<sentence xml:id="P1E384">1630 : En mai, <ENAMEX type="PERSON">Ahmad Qânsûh Pasha</ENAMEX> tente en vain de reprendre Ta‘izz.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E385">Il conclut alors une trêve avec l’imam au début du mois d’août.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E386">Les Ottomans, repliés sur <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX> et ses environs, se livrent à d’âpres luttes intestines.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E387">Une éruption volcanique se produit à <ENAMEX type="PERSON">Jabal Usa</ENAMEX> .</sentence>
				<sentence xml:id="P1E388">1634 : <ENAMEX type="PERSON">Ahmad Qânsûh Pasha</ENAMEX> rompt la trêve qu’il avait conclue avec l’imam quatre ans auparavant.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E389">Il lance une attaque par mer contre Jîzân et <ENAMEX type="LOCATION">Aden</ENAMEX> mais subit un nouvel échec.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E390">1635 : <ENAMEX type="PERSON">Al-Hasan</ENAMEX>, le frère de l’imam al-Mu’ayyad <ENAMEX type="PERSON">Muhammad</ENAMEX>, s’empare de <ENAMEX type="PERSON">Zabîd</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E391">Les Ottomans se replient sur <ENAMEX type="BUSINESS">Moka</ENAMEX>, mais une grande partie des troupes déserte.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E392">Vers le milieu du mois d’octobre, l’imam accorde aux derniers Ottomans le droit de quitter le pays.</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P2">
				<sentence xml:id="P2E0">http://cy.revues.org/11</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P3">
				<sentence xml:id="P3E0">10.4000/cy.11</sentence>
			</p>
		</document>
	</subcorpus>
</corpus>
