<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus>
	<subcorpus>
		<document name="nerd-openedition-mimmoc-010">
			<p xml:lang="fr" xml:id="P0">
				<sentence xml:id="P0E0">Répercussions de la chute du mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX> sur des conflits nationalistes : <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX> et <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P1">
				<sentence xml:id="P1E0">Introduction La chute du mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX> le 9 novembre 1989 initia les processus de réunification allemande puis de désintégration du bloc socialiste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E1">Les conséquences globales majeures de ces évènements furent d’une part le discrédit de l’idéologie communiste et des systèmes socialistes, et d’autre part le début d’une série de processus de libération nationale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E2">Les nouveaux états se créèrent à des rythmes différents selon leur histoire ou les conditions géopolitiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E3">Ces processus furent pacifiques (<ENAMEX type="ORGANISATION">Républiques Baltes</ENAMEX>) ou violents (<ENAMEX type="LOCATION">Yougoslavie</ENAMEX>), et donnèrent lieu à des fusions d’états (<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>), à des sécessions (<ENAMEX type="LOCATION">Tchécoslovaquie</ENAMEX>) ou à leur implosion (<ENAMEX type="LOCATION">Yougoslavie</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E4">Ainsi, contrairement à ce que déclara <ENAMEX type="PERSON">Francis Fukuyama</ENAMEX>, il ne s’agit pas de « la fin de l’histoire », mais plutôt d’un début où « le monochrome de la guerre froide s’est effacé au profit d’un kaléidoscope de cultures redécouvertes et réinventées ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E5">Ces évènements libérèrent également un « kaléidoscope » d’explications de l’émergence du nationalisme : certains expliquèrent le surgissement d’états comme un effet direct de la fin du communisme qui aurait étouffé « la mobilisation d’instincts nationaux ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E6">Cette théorie du « big freeze » explique que les anciens maux, haines ethniques et religieuses ancestrales, gelés par le communisme ressurgirent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E7">D’autres réfutèrent ces approches, et analysèrent les resurgissements de haines anciennes de façon plus pragmatique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E8"><ENAMEX type="PERSON">Susan Woodward</ENAMEX> explique que « la chute du communisme a créé une situation de désintégration politique exploitée par des politiciens ; des leaders l’utilisent pour marchander dans des contentieux fédéraux ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E9">D’autres encore, dans des perspectives instrumentalistes, envisagèrent le nationalisme comme un moyen de mobilisation d’autres formes de pouvoir comme l’église en <ENAMEX type="LOCATION">Pologne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E10">Par un processus naturel ou rationnel, l’échec des régimes communistes eut donc comme effet direct ou indirect de donner lieu à des indépendances nationales, explosions ou réunification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E11">Les cas du <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX> et de l’<ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord donnent davantage de crédit à l’approche rationnelle ou instrumentaliste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E12">Dans ces deux cas, les conflits à caractère ethno-nationalistes existaient depuis longtemps en 1989.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E13">Leur phase récente prit une forme violente à partir de 1968.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E14">On peut cependant penser que l’échec des régimes communistes et la naissance de nouveaux états y eurent des répercussions car l’influence d’autres éléments extérieurs a déjà été attestée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E15">Les paragraphes suivants vont montrer que ces mouvements furent affectés dans leur rapport à l’indépendance nationale et à l’idéologie socialiste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E16">Afin de permettre une lecture comparative de ces phénomènes, cet article envisage de façon parallèle les organisations nationalistes du <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX> et d<ENAMEX type="ORGANISATION">’Irlande du Nord</ENAMEX> (partis nationalistes modérés, radicaux, groupes armés), avant de procéder à une analyse synthétique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E17">Éléments de contexte <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX> Le conflit au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX> oppose les nationalistes basques qui demandent l’indépendance aux états espagnol et français.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E18">Le <ENAMEX type="ORGANISATION">Parti Nationaliste Basque</ENAMEX> (PNV) est un parti modéré d’inspiration chrétienne-démocrate, oscillant entre demandes d’autonomie accrue et d’indépendance.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E19"><ENAMEX type="BUSINESS">Herri Batasuna</ENAMEX> (HB) est un parti indépendantiste radical, socialiste, qui refusa jusqu’en 2010 de condamner la violence de <ENAMEX type="PERSON">Euzkadi Ta Askatasuna</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">ETA</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E20">HB est généralement identifié comme la branche politique de l’organisation armée ETA à caractère nationaliste indépendantiste, socialiste et révolutionnaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E21">En novembre 1989, le PNV était au pouvoir au gouvernement autonome basque, et le parti socialiste (<ENAMEX type="ORGANISATION">PSOE</ENAMEX>) de <ENAMEX type="PERSON">Felipe Gonzalez</ENAMEX> venait de remporter les élections législatives en <ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> en octobre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E22">Un processus de négociations entre <ENAMEX type="ORGANISATION">ETA</ENAMEX> et le gouvernement s’était tenu à <ENAMEX type="BUSINESS">Alger</ENAMEX> entre 1986 et avril 1989 ; il échoua et la violence reprit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E23">Les organisations basques s’opposaient sur la légitimité de la représentation du nationalisme basque et sur la question de la violence.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E24"><ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord En <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord, le conflit oppose les nationalistes irlandais majoritairement catholiques à l’Etat britannique et à la communauté unioniste et loyaliste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E25">Les nationalistes demandent la réunification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX>, et les unionistes le maintien de l’<ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord au sein du <ENAMEX type="LOCATION">Royaume Uni</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E26">La province d<ENAMEX type="ORGANISATION">’Irlande</ENAMEX> du Nord était administrée directement depuis Londres depuis 1972, et en proie à une violence soutenue en 1989.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E27">Le <ENAMEX type="BUSINESS">Social Democratic Labour Party</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">SDLP</ENAMEX>) est un parti nationaliste modéré qui revendique une <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> unie mais dans un cadre exclusivement pacifique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E28">Le <ENAMEX type="BUSINESS">Sinn Féin</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">SF</ENAMEX>) est un parti d’inspiration socialiste qui revendique également une <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> unie et défendait jusqu’en 1994 l’utilisation de la violence pour faire céder l’Etat britannique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E29">L’<ENAMEX type="PERSON">Irish Republican Army</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX>) était une organisation armée qui exigeait une <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> unie et le départ des troupes britanniques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E30">Après le processus de paix ouvert en 1994, l’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX> détruisit ses armes en 2005.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E31">L’accord <ENAMEX type="BUSINESS">Anglo-Irlandais</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Hillsborough</ENAMEX> en 1985 tenta de donner un cadre à un processus de paix, sans parvenir à faire cesser les hostilités.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E32">Toutefois, des signes favorables apparurent en 1989 : le 3 novembre, quelques jours avant la chute du mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX>, le Secrétaire d’Etat à l’<ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord <ENAMEX type="PERSON">Peter Brooke</ENAMEX> reconnut que l’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX> ne pouvait pas être battue militairement et se dit prêt à engager des pourparlers.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E33">En réponse, le <ENAMEX type="ORGANISATION">SF</ENAMEX> admit que les britanniques ne pourraient pas être battus militairement, et son président <ENAMEX type="PERSON">Gerry Adams</ENAMEX> avoua chercher une solution non militaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E34">Effets sur les acteurs Dans ces contextes, l’évènement de la chute du mur et le processus de réunification allemande donnèrent lieu à diverses réactions.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E35"><ENAMEX type="ORGANISATION">Parti Nationaliste Basque</ENAMEX> (PNV) Le 5 décembre 1989, lors de la séance plénière d’investiture suivant les élections au parlement espagnol, le PNV refusa de soutenir la candidature de <ENAMEX type="PERSON">Felipe Gonzalez</ENAMEX> qui avait basé son discours du jour précédent au <ENAMEX type="ORGANISATION">Parlement Européen</ENAMEX> sur l’accélération de l’évolution à l’Est et la reconnaissance du droit à l’autodétermination pour les nouveaux pays en prenant soin de ne pas y inclure le <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E36">En revanche, le PNV félicita le gouvernement catalan d’avoir pris une résolution en faveur du droit à l’autodétermination et de la reconnaissance de la nation catalane.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E37">L’échec du totalitarisme et de la doctrine <ENAMEX type="BUSINESS">Brejnev</ENAMEX> de « souveraineté limitée » expliquait les évènements en <ENAMEX type="LOCATION">Estonie</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Lettonie</ENAMEX>, <ENAMEX type="LOCATION">Lithuanie</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Georgie ou Moldavie</ENAMEX>, aux yeux du PNV ; les nationalismes pouvaient dès lors reprendre leur destinée « naturelle » : « [...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E38">le débat sur l’autodétermination est un débat d’actualité dans toute l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, qui prouve la modernité du problème.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E39">Cette <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> en construction bout dans ses nationalismes et ses revendications naturelles.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E40">Se fermer à cette réalité c’est essayer de cacher le soleil avec un doigt ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E41">L’ordre « artificiel » communiste renversé, le cours de l’histoire montrait que le nationalisme était l’idéologie qui permettait une organisation sociale stable, aux yeux du PNV : « Aujourd’hui, les nations et la conscience nationale ont ressurgi de toute leur force en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, et ont commencé à occuper l’espace qu’a laissé vide le renversement d’un ordre artificiel qui s’est avéré caduc ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E42">Dans un second temps, le PNV formula des réactions sur la question du communisme : ses dirigeants estimaient avoir souffert face à l’idéologie communiste, en particulier depuis mai 68, à cause de la diffusion des idéologies révolutionnaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E43">Le nouveau contexte international leur permit de montrer que leur choix idéologique était le bon : « nos convictions démocratiques furent taxées de pur formalisme, et notre nationalisme de bourgeois et archaïque.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E44">Ceux qui, dans notre milieu basque, redéfinirent la « nation » comme milieu indépendant ou autonome de lutte des classes ; la démocratie comme « pouvoir ouvrier » ; la révolution comme seul cadre de libertés réelles et la force armée comme seule voie de libération se sont trompés ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E45">Le PNV se réjouissait ainsi du discrédit du communisme, car au-delà de raisons purement idéologiques, cela permettait également de discréditer les organisations nationalistes basques concurrentes qui se réclamaient du socialisme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E46">Le PNV se replaça donc dans une situation plus favorable en termes de rapports de forces locaux pour la légitimité de la représentation du mouvement nationaliste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E47">Il tenait sa revanche après avoir été écarté des conversations d’Alger qui venaient d’échouer entre le gouvernement et <ENAMEX type="BUSINESS">ETA</ENAMEX>, ce qui lui permit de reprendre l’initiative et de se repositionner sur des positions plus radicales.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E48">Ainsi, le 15 février 1990, le <ENAMEX type="BUSINESS">PNV</ENAMEX> proposa un vote au <ENAMEX type="ORGANISATION">Parlement Basque</ENAMEX> pour le droit du peuple basque à l’autodétermination alors que sa position jusque là était de demander une autonomie renforcée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E49">Cette motion fut acceptée par le <ENAMEX type="ORGANISATION">Parlement Basque</ENAMEX>, puis transmise au parlement de <ENAMEX type="PERSON">Madrid</ENAMEX> qui la rejeta.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E50"><ENAMEX type="BUSINESS">Social Democratic and Labour Party</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">SDLP</ENAMEX>) Le <ENAMEX type="ORGANISATION">SDLP</ENAMEX>, <ENAMEX type="ORGANISATION">parti nationaliste modéré d’Irlande du Nord</ENAMEX>, resta extrêmement prudent sur les évènements à l’Est, et ne se réjouit publiquement ni du discrédit de l’idéologie communiste, ni du nouvel essor des mouvements nationalistes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E51">Ce parti resta concentré sur la perspective de 1992 pour donner un véritable cadre de paix à l’<ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord, ce que l’accord <ENAMEX type="BUSINESS">Anglo-Irlandais</ENAMEX> de 1985 et le <ENAMEX type="BUSINESS">New Ireland Forum</ENAMEX> n’avaient pas encore réussi.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E52">La vision post-nationaliste de <ENAMEX type="PERSON">John Hume</ENAMEX> occupait déjà tout l’espace.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E53">La référence à la chute du mur et aux nouveaux états se fit dans un cadre post-nationaliste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E54">Ainsi en mai 1990, <ENAMEX type="PERSON">John Hume</ENAMEX> expliquait que les relations entre <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Grande Bretagne</ENAMEX>, le marché unique et les <ENAMEX type="BUSINESS">« changements</ENAMEX> majeurs qui ont eu lieu en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> » avaient des implications sur la situation en <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E55">Il affirmait croire dans le pouvoir des « forces historiques, et mieux, des forces économiques » pour « transcender la nationalité ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E56">Il déclarait également que les changements des relations anglo-irlandaises ne furent possibles que dans le cadre du processus d’intégration européenne.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E57">Cette approche ne faisait pas référence directement au processus de réunification allemande : les perspectives politiques étaient envisagées dans le cadre du Marché unique et de la construction européenne, et <ENAMEX type="PERSON">John Hume</ENAMEX> se référait en priorité à la réconciliation entre la <ENAMEX type="LOCATION">France</ENAMEX> et l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E58">Le nationalisme sous ses formes traditionnelles fut également écarté de grilles d’analyses du SDLP : « [...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E59">le nationalisme du 19ème siècle qui a conduit à deux guerres mondiales et qui était la force motrice de l’impérialisme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E60">Ce nationalisme a heureusement aujourd’hui disparu.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E61">Le monde a changé et avancé [...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E62">».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E63">Si d’autres analyses existèrent au sein du <ENAMEX type="ORGANISATION">SDLP</ENAMEX>, l’influence des analyses de <ENAMEX type="PERSON">John Hume</ENAMEX> y était dominante.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E64">Le <ENAMEX type="ORGANISATION">SDLP</ENAMEX> réaffirma également son approche social-démocrate mais développa très peu ses analyses sociales tant sa priorité était la résolution du conflit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E65">Dans ce cadre, les références aux évènements d’<ENAMEX type="LOCATION">Europe de l’Est</ENAMEX> furent si rares qu’il est légitime de se demander si l’exclusion de ces évènements du cadre d’analyse du SDLP ne fut pas volontaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E66">Une explication permet de le comprendre : dans la perspective post nationaliste qu’il défendait, <ENAMEX type="PERSON">John Hume</ENAMEX> n’envisageait la résolution du conflit en <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord que dans le cadre de la construction européenne car elle permettrait le dépassement du cadre national.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E67">La chute des régimes qui provoqua l’essor de nouveaux nationalismes et risquait de revigorer les nationalismes irlandais et britannique, posait problème dans ce schéma.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E68">Il semble donc que le <ENAMEX type="ORGANISATION">SDLP</ENAMEX> fit le choix de les ignorer.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E69">Le versant social-démocrate de son idéologie ne fut pas influencé par la chute du communisme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E70">Contrairement au PNV, le <ENAMEX type="ORGANISATION">SDLP</ENAMEX> fut donc peu affecté par la chute du mur, la réunification allemande et l’essor des nouveaux pays, et se rendit probablement volontairement imperméable à ces évènements.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E71"><ENAMEX type="BUSINESS">Herri Batasuna</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">HB</ENAMEX>) Pour ce <ENAMEX type="ORGANISATION">parti nationaliste radical</ENAMEX> prônant une idéologie socialiste révolutionnaire, la chute du mur de celle des régimes socialistes fut analysée différemment.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E72">La perestroïka avait été suivie d’un œil bienveillant : « [...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E73">les idées politiques, philosophiques, organisationnelles et économiques du socialisme sont en train d’être rénovées pour démontrer qu’elles sont supérieures au capitalisme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E74">C’est une tâche passionnante dans laquelle nous avons beaucoup à apporter ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E75">Cette approche fut conservée dans les mois qui suivirent, dans une logique expliquant que les évènements de l’Est permettaient de rénover le socialisme : « [...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E76">Mais le marxisme est plus vivant que jamais, il croît maintenant qu’il se débarrasse de ses erreurs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E77">[...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E78">Que le moteur de l’histoire continue d’être le combat libérateur des opprimés contre les oppresseurs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E79">[...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E80">Et comme nous connaissons le chemin et que nous touchons presque au but, cela vaut la peine d’accentuer nos efforts.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E81">Nous devons nous dépêcher de construire cette société solidaire et libre dont notre patrie a besoin ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E82">Cependant, HB resta fidèle à une idéologie socialiste et demeura critique quant à la nature des régimes politiques et des systèmes économiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E83"><ENAMEX type="BUSINESS">Ainsi</ENAMEX>, dès juin 1990, un dossier détaillé fut consacré à la face cachée non-démocratique de la nouvelle <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, aux problèmes et inégalités rencontrés par les Allemands de l’Est, au racisme, et aux injustices créées par le système capitaliste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E84">À l’automne suivant, dans le contexte de la campagne électorale pour les élections au <ENAMEX type="ORGANISATION">Parlement Basque</ENAMEX>, l’idéologie socialiste ne resta présente que grâce à l’usage de périphrases évitant d’utiliser des termes tels que « socialisme » : « HB défend et défendra toujours les revendications ouvrières sans opportunisme, parce que cette défense fait partie du projet politique et social auquel nous aspirons ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E85">Dès lors, le mot socialisme disparut totalement du discours.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E86">Une raison plausible pour expliquer cette disparition tient au fait que HB s’adapta au discrédit de la terminologie marxiste dans l’opinion publique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E87">L’utilisation de moyens rhétoriques pour conserver les mêmes objectifs sans utiliser les notions discréditées permettait également de se positionner dans la compétition avec le PNV qui ressortait renforcé de l’évolution du contexte international et de l’échec des négociations d’<ENAMEX type="BUSINESS">Alger</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E88">HB resta néanmoins un parti socialiste attaché à la collectivisation des richesses jusqu’à son évolution plutôt « anti-capitaliste » dans la mouvance altermondialiste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E89"><ENAMEX type="BUSINESS">Sinn Féin</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">SF</ENAMEX>) Le <ENAMEX type="BUSINESS">Sinn Féin</ENAMEX> fut généralement décrit comme un parti nationaliste, d’inspiration socialiste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E90">D’une idéologie socialiste révolutionnaire encore en 1986, le <ENAMEX type="ORGANISATION">SF</ENAMEX> adopta en 1988 une vision plus pragmatique pour un socialisme démocratique adapté à l’<ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> avec des spécificités rurales et urbaines et revendiquait le droit à l’auto-détermination.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E91">Dans l’ordre des priorités, l’indépendance nationale l’emportait largement sur le socialisme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E92">En mai 1989, le manifeste électoral fut dédié à la question de l’indépendance nationale et à la souveraineté, mais il ne contenait déjà aucune allusion au socialisme dans sa déclinaison de quelques politiques sociales.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E93">Après la chute du mur, les références au socialisme ne réapparurent plus : en 1992, les manifestes électoraux du <ENAMEX type="ORGANISATION">SF</ENAMEX> exigeaient en premier lieu la reconnaissance du droit à l’autodétermination, définissaient leur identité politique comme « republican », puis demandaient davantage de justice, d’égalité et de démocratie : « L’auto-détermination est universellement acceptée pour signifier le droit d’une nation d’exercer la liberté politique de déterminer son propre développement social, économique et culturel sans influence extérieure et sans atteinte à son intégrité nationale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E94">Le peuple irlandais a le même droit à la souveraineté et à sa nationalité exercé dans l’histoire et reconnu dans le droit international comme n’importe quelle autre nation ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E95">La comparaison entre les cas irlandais et basque permet de comprendre que les différences d’évolutions idéologiques ne s’expliquaient pas spécifiquement par le conflit car un niveau de violence relativement élevé était présent dans les deux territoires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E96">Les deux pays étaient également touchés par une crise économique profonde.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E97">Les différences provinrent plutôt des spécificités de l’électorat et de la compétition entre organisations : en effet au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX>, l’électorat de HB était constitué d’une classe ouvrière importante et radicalisée (héritage de la guerre civile et de la résistance au franquisme) où les idées révolutionnaires et antiautoritaires étaient profondément enracinées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E98">En <ENAMEX type="LOCATION">Irlande du Nord</ENAMEX>, l’électorat radical, moins sensible aux idées d’extrême gauche, était aussi beaucoup plus influencé par l’église catholique et donnait la priorité à l’option nationaliste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E99">La compétition entre les organisations expliquait aussi la différence des évolutions : au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX>, la question de la légitimité de la représentation du nationalisme basque opposait les partis sans qu’aucun ne fasse de concessions, alors qu’en <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord, la direction post-nationaliste prise par le <ENAMEX type="ORGANISATION">SDLP</ENAMEX> neutralisait quelque peu la nécessité du <ENAMEX type="BUSINESS">Sinn Féin</ENAMEX> de se démarquer sur des lignes plus radicales.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E100">Les rapports entre les deux partis évoluèrent d’ailleurs rapidement vers la constitution d’un front pan nationaliste, facilité par le glissement idéologique du Sinn Féin vers le centre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E101">Euzkadi <ENAMEX type="BUSINESS">Ta Askatasuna</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">ETA</ENAMEX>) ETA, organisation armée revendiquant indépendance et socialisme au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX>, réagit dès le 16 décembre en réaffirmant le droit à l’autodétermination pour le <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX> face à l’état espagnol qui venait de le reconnaître pour les pays de l’Est : « La générosité facile dont il [le gouvernement espagnol] fait preuve face à la reconnaissance du droit à la liberté et à l’autodétermination pour d’autres peuples, européens inclus, se transforme immédiatement en refus et violence armée extrême quand il s’agit du respect de ces mêmes droits pour le <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque »</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E102">Sur l’aspect idéologique, la chute du mur provoqua au sein de <ENAMEX type="BUSINESS">ETA</ENAMEX> une véritable réflexion politique, apparemment plus avancée que pour sa branche politique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E103">Un bulletin interne livra une longue analyse de la situation politique et des rapports de forces.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E104">Tout d’abord, <ENAMEX type="BUSINESS">ETA</ENAMEX> considérait la nécessité de revoir son rapport à l’idéologie jugé insuffisamment critique : « ...</sentence>
				<sentence xml:id="P1E105">nous devons accepter une fois pour toutes que les « bases idéologiques » ou, d’une façon plus générale, notre discours idéologique ne doit pas être pris comme un élément de dogme ou de foi, comme nous l’avons fait, certains par conviction, d’autres par manque d’esprit critique, parfois aveuglément, d’autres fois par discipline.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E106">[...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E107">Le dogmatisme entraine la mort de toute idéologie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E108">[...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E109">Les bases idéologiques, enfin, doivent être prises et offertes comme orientations, que nous devrons affiner, approfondir, améliorer, analyser de nouveau et rénover.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E110">[...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E111">».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E112">L’organisation soulignait donc la nécessité de repenser ses bases idéologiques car nombre de ses militants étaient désorientés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E113">L’ETA apporta une solution à ce désarroi en recentrant ses objectifs sur la question nationale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E114">Elle conserva l’orientation socialiste, mais l’assortit de nombre de questionnements destinés à la repenser et à la rétrograder dans l’ordre des priorités : « [...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E115">En conséquence, comme la déroute du système d’<ENAMEX type="LOCATION">Europe de l’Est</ENAMEX> se fait patente (socialisme officiel et imposé), beaucoup de militants se sont retrouvés sans recours et sans points de repère.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E116">En revendiquant l’indépendance (indépendance solidaire et socialiste), nous devons exprimer et souligner que c’est le but de notre Mouvement ; mais cela ne fait pas disparaître la totalité de nos doutes et inquiétudes : quel type d’indépendance voulons-nous, de quel type avons-nous besoin ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E117">Comment combiner l’indépendance due à notre peuple avec la solidarité nécessaire avec d’autres peuples ?...</sentence>
				<sentence xml:id="P1E118">Comment avancer vers une société socialiste avec les paramètres socio-économiques dans lesquels nous nous trouvons, sans développer ni reproduire les vides ou les graves déviances déjà mentionnés ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E119">Qu’est-ce qui définit le véritable socialisme ?...</sentence>
				<sentence xml:id="P1E120">L’économie de marché implique-t-elle infailliblement et par définition l’acceptation du capitalisme ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E121">[...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E122">Est-il possible de rester complètement en-dehors de toute économie de marché ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E123">».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E124">L’ETA s’attacha donc à définir une idéologie moins dogmatique, évitant d’ « imposer le socialisme, en utilisant un discours similaire à celui de la religion chrétienne quand elle prophétise et garantit le paradis céleste ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E125">ETA continua cependant à se présenter dans ses communiqués comme «<ENAMEX type="ORGANISATION"> Organisation Socialiste Révolutionnaire Basque de Libération Nationale »</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E126">En 1991, l’<ENAMEX type="ORGANISATION">ETA</ENAMEX> procéda à une campagne d’attentats contre les intérêts espagnols en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> qui avait pour objectif de sensibiliser l’opinion internationale au refus par l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> d’accorder le droit à l’autodétermination au peuple basque, alors que le parlement basque demandait majoritairement l’application de ce droit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E127">Dans un communiqué adressé aux agences de presse européennes, l’ETA déplorait cette situation : « Quand la réunification allemande est un fait irréversible salué et applaudi par l’opinion publique européenne, quand dans les forums politiques européens les plus divers on reconnaît le droit de la <ENAMEX type="LOCATION">Lituanie</ENAMEX>, de l’<ENAMEX type="LOCATION">Estonie</ENAMEX>, de la <ENAMEX type="LOCATION">Slovénie</ENAMEX>, de la <ENAMEX type="LOCATION">Croatie</ENAMEX>, de la <ENAMEX type="LOCATION">Lettonie</ENAMEX>, de l’<ENAMEX type="LOCATION">Arménie</ENAMEX>, de la <ENAMEX type="LOCATION">Géorgie</ENAMEX>...</sentence>
				<sentence xml:id="P1E128">à s’autodéterminer librement, on nie à notre pays le droit qui lui permettrait de décider lui même de son avenir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E129">Assurément, le <ENAMEX type="LOCATION">Kurdistan</ENAMEX>, l’<ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord, la <ENAMEX type="BUSINESS">Corse</ENAMEX>, la <ENAMEX type="LOCATION">Catalogne</ENAMEX> et la <ENAMEX type="BUSINESS">Galice</ENAMEX> connaissent la même situation.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E130">Pourquoi ce qui est licite et fondamental pour d’autres peuples ne peut pas l’être pour nous ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E131">».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E132">Ainsi les revendications de l’ETA donnèrent la priorité à l’exigence de la reconnaissance du droit à l’autodétermination ; l’indépendance en découlait logiquement à leurs yeux, et le socialisme devint secondaire dans l’ordre des priorités.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E133">Irish <ENAMEX type="BUSINESS">Republican Army</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX>) L’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX>, organisation armée revendiquant une <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> unie, avait commencé à se distancier du socialisme révolutionnaire dès sa scission de 1970 (d’avec l’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA Officielle</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E134">En 1973, dans le manifeste <ENAMEX type="ORGANISATION">Freedom Struggle</ENAMEX>, elle en exposait une vision critique : « Dans l’élaboration de ce programme, notre but a été d’esquisser un système social qui sera un équilibre entre le capitalisme individualiste occidental, avec ses pauvres et ses affamés au milieu de la richesse, sur la droite, et le capitalisme d’Etat soviétique oriental (ou ses variantes) avec son déni de la liberté et des droits de l’homme, sur la gauche ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E135">En août 1989, elle se définissait spécifiquement sur le terrain tactique et militaire comme un instrument dans l’objectif de chasser les troupes britanniques, sans référence idéologique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E136">Fin décembre 1989, dans une autre interview dans l’<ENAMEX type="PERSON">Irish News</ENAMEX>, l’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX> ne fit aucune référence aux évènements de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe de l’Est</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E137">Il n’y eut aucun infléchissement de ces orientations idéologiques : l’objectif central continua d’être l’unification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E138">L’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX> envisageait même que les perspectives européennes de l’année 1992 rendraient la partition de l’<ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> obsolète.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E139">L’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX> dévoilait donc une approche dans laquelle l’influence du discours du <ENAMEX type="ORGANISATION">SDLP</ENAMEX> et de <ENAMEX type="PERSON">John Hume</ENAMEX> se percevait.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E140">Cette influence permit le rapprochement entre le <ENAMEX type="ORGANISATION">SDLP</ENAMEX> et le <ENAMEX type="ORGANISATION">SF</ENAMEX> et favorisa le cessez le feu de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX> en 1994.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E141">Les évènements de l’Est favorisèrent donc une évolution déjà amorcée avant 1989, qui éloignait le <ENAMEX type="ORGANISATION">SF</ENAMEX> et l’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA de l’idéologie socialiste</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E142">La création d’un front pan-nationaliste fut possible grâce aux ouvertures concédées par le gouvernement britannique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E143">En effet, la perspective d’engager des pourparlers qui commençait à se dessiner en 1989 et 1990 suite aux déclarations du <ENAMEX type="ORGANISATION">Secrétaire d’État à l’Irlande</ENAMEX> du Nord permit aux nationalistes de se rapprocher afin de créer un rapport de forces plus favorable.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E144">Au contraire, au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX>, l’absence d’ouverture en provenance du gouvernement espagnol (et français) ne permit aucun rapprochement entre les nationalistes radicaux et les modérés, et l’ancrage de leurs positions idéologiques demeura, même si la chute du Mur donna cours à une réflexion et à une évolution du discours des radicaux, en particulier face aux échéances électorales.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E145">Au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX> français <ENAMEX type="BUSINESS">Ekaitza</ENAMEX>, une publication proche des organisations nationalistes radicales d’inspiration libertaire et proche d’<ENAMEX type="BUSINESS">Iparretarrak</ENAMEX> (IK), ne fit aucune référence aux évènements de l’Est avant le 28 décembre 1989.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E146">Dans son éditorial, le journal réaffirmait ses orientations anti-autoritaires et libertaires en dénonçant le contrôle des états sur le devenir des peuples dans le contexte de l’effondrement du bloc soviétique : « En <ENAMEX type="LOCATION">Corse</ENAMEX>, en Euskadi, en <ENAMEX type="LOCATION">Kanaky</ENAMEX>, en <ENAMEX type="LOCATION">Guadeloupe</ENAMEX>, c’est le même ennemi qui tente de nous faire disparaître.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E147">[...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E148">l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> des Etats n’a qu’un seul objectif : anéantir les peuples en lutte et ses secteurs les plus dynamiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E149">L’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> de demain doit être celle des peuples.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E150">C’est un atout essentiel pour la liberté à l’heure où tous les systèmes idéologiques craquent et s’effritent ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E151">Enbata, hebdomadaire qui représente le courant majoritaire du nationalisme basque du côté français (nationaliste modéré, social démocrate), appela les Basques à suivre le même chemin que les peuples de l’ancien bloc soviétique : « [...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E152">‘Halte à la violence’ disent les uns, soit, pourquoi ne pas offrir aux Basques, comme cela le fut au gouvernement espagnol, une trêve des armes de six ou huit mois ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E153">‘<ENAMEX type="BUSINESS">Autodétermination</ENAMEX>’ disent les autres, alors en contrepoint de la trêve, pourquoi, passant des paroles aux actes, ne pas solennellement proclamer ce droit au <ENAMEX type="ORGANISATION">Parlement de Gasteiz</ENAMEX> et faire voter les Basques en marchant dans la rue comme à <ENAMEX type="LOCATION">Leipzig</ENAMEX>, comme à <ENAMEX type="LOCATION">Prague</ENAMEX>, comme en <ENAMEX type="LOCATION">Lituanie</ENAMEX>...</sentence>
				<sentence xml:id="P1E154">?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E155">[...]</sentence>
				<sentence xml:id="P1E156">Iparralde peut, par sa pratique unitaire, être un des éléments de cette nouvelle stratégie à laquelle, comme en <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, il apportera ce qu’aucun abertzale ne récuse et qui le rend définitivement étranger à l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX>, la ‘réunification’«.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E157">Les militants de Enbata, suivirent toujours la question de très près ; les rubriques internationales constituaient une partie significative de cette publication.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E158">Les manifestations et résolutions qu’ils appelaient de leurs vœux eurent lieu.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E159">En revanche, ni l’ETA, ni le gouvernement espagnol ne jugèrent le moment favorable pour une cessation de la violence.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E160">Effets à long terme Au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX> Comme l’envisageait l’hebdomadaire Enbata, une des plus grandes manifestations jamais organisées à <ENAMEX type="LOCATION">Bilbao</ENAMEX> eut lieu le 16 décembre 1989 sous les mots d’ordre « La paix est possible.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E161">Autodétermination et négociations ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E162">Puis le 15 février 1990, le Parlement basque approuva une proposition favorable au droit du peuple basque à l’autodétermination, signée par les partis nationalistes modérés, alors que <ENAMEX type="BUSINESS">HB</ENAMEX> proposait sa propre motion.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E163">La motion approuvée fut rejetée par le parlement espagnol contrairement aux attentes de <ENAMEX type="BUSINESS">Enbata</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E164">Dans son discours de Noël, le roi d’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX> avait déjà donné le ton en rappelant que l’« indissoluble unité de l’<ENAMEX type="LOCATION">Espagne</ENAMEX>, que la Constitution proclame, est au-dessus de tout ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E165">Face aux réactions virulentes et menaces des constitutionalistes espagnols, le <ENAMEX type="ORGANISATION">PNV</ENAMEX> ne donna pas de suite à sa demande d’autodétermination, ce qu’il justifia en invoquant le fait qu’ils ne demandaient pas l’exercice de ce droit mais uniquement sa reconnaissance, ajoutant qu’il s’agissait d’une stratégie pour déposséder HB et <ENAMEX type="BUSINESS">ETA</ENAMEX> de ce thème.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E166">Le PNV conclut également un pacte avec le <ENAMEX type="ORGANISATION">PSOE</ENAMEX> qui stipulait qu’ils respectaient la constitution et condamnaient la violence, afin de sauver le gouvernement de coalition au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E167">Le PNV fut perçu comme un traître par <ENAMEX type="BUSINESS">HB</ENAMEX> et ETA ; ses élus furent menacés et certains victimes d’attentats.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E168">En conséquence, le conflit local entre les organisations basques s’intensifia ; la répression contre les radicaux se durcit également, d’autant plus que la nouvelle force de police autonome (<ENAMEX type="BUSINESS">Ertzaintza</ENAMEX>) s’associait désormais aux forces de sécurité espagnoles.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E169">D’une façon générale, le niveau de violence resta constant mais sa nature évolua : suite à ces mouvements stratégiques sur l’échiquier basque, l’ETA diversifia la nature de ses cibles puisqu’il visait désormais les politiciens locaux en plus des forces de sécurité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E170">Des arrestations affaiblirent ETA et permirent à une nouvelle génération de prendre les commandes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E171">Cette dernière développa une stratégie de guérilla urbaine beaucoup moins idéologique ayant pour objectif la « socialisation de la douleur ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E172">Les organisations qui la pratiquaient comme <ENAMEX type="PERSON">Jarrai</ENAMEX> rejetaient toute vocation marxiste-léniniste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E173">Le caractère nationaliste de HB et <ENAMEX type="BUSINESS">ETA</ENAMEX> s’en trouva renforcé ; l’idéologie socialiste demeura mais se rapprocha des courants altermondialistes dans les années 2000.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E174">Ainsi, les bouleversements initiés par la chute du mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX> eurent des répercussions sur les acteurs politiques basques : ils radicalisèrent temporairement les exigences des nationalistes modérés et confortèrent leur positions idéologiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E175">Dans un même temps, ils provoquèrent une réflexion idéologique au sein de la <ENAMEX type="BUSINESS">mouvance radicale</ENAMEX> qui se recentra sur l’objectif indépendantiste : le droit à l’autodétermination.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E176">Cela provoqua un changement des rapports de forces quant à la légitimité de la représentation politique du nationalisme dont bénéficia le PNV. Il devint l’interlocuteur privilégié du gouvernement, alors que <ENAMEX type="BUSINESS">ETA</ENAMEX> et HB furent discrédités.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E177">À un second niveau d’analyse, en influant sur les acteurs en conflit, les évènements de l’Est eurent assurément un effet sur l’évolution des rapports entre ces acteurs et sur la nature du conflit basque, en particulier sur la définition des cibles de la violence politique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E178"><ENAMEX type="BUSINESS">ETA</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">PNV</ENAMEX> s’opposèrent plus férocement encore.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E179">En <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord En <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord, la production de littérature politique sur la question fut plus faible qu’au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E180">L’effet de la <ENAMEX type="LOCATION">Chute du Mur</ENAMEX>, de la réunification allemande ou de l’émergence des nouveaux États eurent un effet limité sur les nationalistes d’<ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E181">Le <ENAMEX type="PERSON">Sinn Féin</ENAMEX> poursuivit un processus de distanciation qu’il avait déjà engagé par rapport au socialisme ; le thème n’apparut plus dans ses textes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E182">La référence aux évènements de l’Est fut si rare dans le discours du <ENAMEX type="ORGANISATION">SDLP</ENAMEX> qu’il semble possible d’en conclure à une volonté délibérée de l’exclure de ses grilles d’analyse.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E183">Ceci s’explique par le fait que le <ENAMEX type="BUSINESS">SDLP</ENAMEX>, sous l’influence idéologique de <ENAMEX type="PERSON">John Hume</ENAMEX>, avait déjà commencé –avant d’être surpris par la chute du mur– un travail de rapprochement avec le <ENAMEX type="ORGANISATION">SF</ENAMEX> centré sur la perspective post-nationaliste offerte par les échéances européennes de 1992.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E184">L’évolution déjà sociale-démocrate du <ENAMEX type="ORGANISATION">SF</ENAMEX> permettait de ne pas remettre en cause ce schéma.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E185">L’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX> s’était également détachée de l’idéologie socialiste.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E186">Le contrôle des réactions permit au SDLP de ne pas marginaliser le <ENAMEX type="ORGANISATION">SF</ENAMEX> et de continuer leur rapprochement dans l’objectif de la résolution du conflit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E187">C’est pourquoi le modèle de la réunification allemande ne fut pas utilisé contrairement à celui de la réconciliation franco-allemande et de la construction européenne.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E188">Dans le contexte local, l’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX> et le gouvernement britannique reconnurent réciproquement l’impossibilité d’une victoire militaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E189">Ceci permit l’ouverture de conversations secrètes, et un an plus tard, <ENAMEX type="PERSON">Peter Brooke</ENAMEX>, le <ENAMEX type="ORGANISATION">Secrétaire d’État à l’Irlande</ENAMEX> du Nord ouvrit la porte à des avancées significatives en déclarant que « la <ENAMEX type="BUSINESS">Grande Bretagne</ENAMEX> n’avait pas d’intérêt stratégique ou économique particulier en <ENAMEX type="LOCATION">Irlande du Nord</ENAMEX>, et accepterait l’unification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> si tel était le vœu de la majorité de la population ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E190">Cette déclaration symbolique eut lieu le 9 novembre 1990, jour anniversaire de la chute du mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E191">Le choix symbolique de cette date pour engager le processus de paix signifiait qu’une unification pacifique était possible, comme en <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, sous réserve d’un accord majoritaire de la population.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E192">Il fallut tout de même encore près de quatre ans afin de parvenir à un premier cessez-le-feu suite aux discussions <ENAMEX type="BUSINESS">Hume-Adams</ENAMEX> (1991-1994).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E193">Conclusion La chute du Mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX>, la réunification allemande et l’émergence de nouveaux États en <ENAMEX type="LOCATION">Europe de l’Est</ENAMEX> furent diversement perçues en <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord et au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX> en fonction du profil idéologique des acteurs nationalistes et du contexte local.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E194">L’exemple irlandais montre que les acteurs politiques ont tenté de contrôler cette influence : ils choisirent d’y rester relativement imperméables et de rester concentrés sur des stratégies politiques initiées avant la chute du Mur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E195">Cela fut possible dans la mesure où les bouleversements à l’Est allaient dans le même sens que les évolutions idéologiques des partis politiques vers un consensus démocratique social-démocrate ou chrétien-démocrate.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E196">Au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX>, l’impact de la chute du mur fut plus fort : il provoqua un débat idéologique au sein de la mouvance nationaliste de gauche, ainsi qu’une radicalisation du nationalisme modéré.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E197">Ceci stimula la compétition locale entre les organisations et eut donc un effet sur l’évolution du conflit et la nature de la violence et de ses objectifs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E198">Les effets semblent ainsi dépendre de la façon dont les acteurs acceptèrent de se laisser affecter ; ils contrôlèrent donc plus ou moins ces effets.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E199">Ce contrôle relatif exercé par les organisations sur les effets pouvant provenir de l’extérieur conforte l’idée que le développement de la revendication nationaliste ne provient pas de la libération de forces naturelles.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E200">Il s’agit au contraire de la poursuite d’objectifs politiques mûrement réfléchis.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E201">Les effets, évidemment combinés à d’autres facteurs politiques internes aux conflits, furent donc très différents sur la dynamique des conflits : en <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord, le conflit entra dans une phase qui aboutit trois ans plus tard aux cessez-le-feu des groupes paramilitaires, puis à une ouverture vers une solution politique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E202">Au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX>, le conflit évolua, se complexifia et s’enracina encore plus profondément dans la société basque ; son intensité ne faiblit pas.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E203">Par la suite, les attentats du 11 septembre 2001 provoquèrent une réflexion au sein des mouvements de libération nationale : la violence politique fut brusquement délégitimée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E204">Cela favorisa certainement davantage la transformation des conflits en processus uniquement politiques, aboutissant au désarmement de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">IRA</ENAMEX> en 2005, et à l’accord de 2005 sur le partage du pouvoir en <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E205">La perspective d’une <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> unie avec le consentement majoritaire de la population resta ouverte.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E206">Au <ENAMEX type="LOCATION">Pays Basque</ENAMEX>, malgré une cessation complète de la violence d’ETA en 2010 et la volonté de la gauche nationaliste radicale de s’engager dans un processus politique sans violence, le gouvernement espagnol refusait toujours à l’automne 2011 de donner foi à ces engagements et de permettre la mise en place d’un véritable processus de paix.</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P2">
				<sentence xml:id="P2E0">http://mimmoc.revues.org/1072</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P3">
				<sentence xml:id="P3E0">10.4000/mimmoc.1072</sentence>
			</p>
		</document>
	</subcorpus>
</corpus>
