<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus>
	<subcorpus>
		<document name="nerd-openedition-mimmoc-003">
			<p xml:lang="fr" xml:id="P0">
				<sentence xml:id="P0E0"><ENAMEX type="BUSINESS">Shakespeare Cliff</ENAMEX>, rempart symbolique aux portes du royaume</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P1">
				<sentence xml:id="P1E0">Figure 1 : <ENAMEX type="PERSON">Clarkson STANFIELD</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Shakespeare Cliff</ENAMEX>, Dover, 1849, 1862 « Il est une falaise, dont le front haut et courbeRegarde avec effroi dans l’abîme qu’elle enserre :Conduis-moi jusqu’à son bordEt je remédierai à la misère que tu souffresPar quelque riche objet ; de cet endroitJe n’aurai point besoin de guide.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E1">» Les lignes ci-dessus, tirées de l’Acte IV, <ENAMEX type="PERSON">Scène I du Roi Lear</ENAMEX>, font allusion aux falaises de <ENAMEX type="LOCATION">Douvres</ENAMEX>, plus particulièrement à leur point culminant, un grand bloc de calcaire et de craie en forme de pointe, à 120 mètres au-dessus de la mer.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E2">Cet endroit est également le point géographique de l’<ENAMEX type="LOCATION">Angleterre</ENAMEX> le plus proche du continent européen, une véritable forteresse naturelle qui a servi de poste de sentinelle stratégique au cours des âges pour surveiller cette douve symbolique, l’artère maritime de la Manche, et les menaces venues du continent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E3">Ce « monument » naturel, <ENAMEX type="PERSON">Shakespeare Cliff</ENAMEX>, doit en effet son nom à la pièce de <ENAMEX type="PERSON">Shakespeare. Le Duc de Gloucester</ENAMEX>, « exclu » du Royaume, aveuglé et suicidaire, est emmené près de cet endroit par son fils Edgar déguisé en « Tom O<ENAMEX type="BUSINESS">’Bedlam</ENAMEX> », mendiant fou.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E4">Gloucester se trouve ainsi physiquement et symboliquement à la frange du royaume, à la limite de son existence même.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E5">On trouve des allusions aux falaises de <ENAMEX type="LOCATION">Douvres</ENAMEX> dans plusieurs pièces de Shakespeare ; les lignes citées ci-dessus ne constituent que l’exemple le plus célèbre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E6">La frontière terrestre des falaises de <ENAMEX type="LOCATION">Douvres</ENAMEX> est en effet intimement liée à l’histoire la plus vitale du pays, de l’époque des invasions romaines à la bataille d’<ENAMEX type="BUSINESS">Angleterre</ENAMEX> et représente depuis longtemps une bordure symbolique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E7">Ces falaises dessinent la première image de l’île lorsqu’on arrive par le Pas de <ENAMEX type="LOCATION">Calais</ENAMEX> et la dernière lorsqu’on quitte l’île par la même voie (voir <ENAMEX type="ORGANISATION">Figure 3</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E8">Par beau temps elles sont visibles du continent européen, ce qui, dès l’antiquité, inspire le nom grec de l’île, « Albion », l’île blanche au bout du monde.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E9">Ces falaises sont donc tout naturellement devenues emblématiques de l’<ENAMEX type="LOCATION">Angleterre</ENAMEX> et elles ont fréquemment été représentées en image, chanson, poésie et fiction.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E10">Dans cette étude nous nous intéresserons aux représentations de ces falaises (en nombre très significatif) dans les dessins humoristiques de la presse britannique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E11">Une recherche sur les mots clés « Cliffs of <ENAMEX type="BUSINESS">Dover »</ENAMEX> dans la base de données en ligne du <ENAMEX type="ORGANISATION">Centre d’Etude du Dessin Humoristique et de la Caricature de l’université du Kent</ENAMEX> à <ENAMEX type="LOCATION">Cantorbéry</ENAMEX> donne déjà une trentaine d’occurrences particulières.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E12">En élargissant la recherche aux falaises blanches de la côte sud, on relève une centaine d’occurrences supplémentaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E13">Ce qui frappe d’abord dans ces dessins, c’est le motif récurrent du rempart.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E14">Ces falaises ont en effet constitué un rempart naturel et historique depuis l’époque romaine et ce rempart est associé, dans l’imaginaire populaire, à la « douve protectrice » de la Manche.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E15">Shakespeare encore, dans <ENAMEX type="BUSINESS">Richard II</ENAMEX>, acte 2, scène 1, associe déjà ce mur défensif et sa douve protectrice : « Cet auguste trône de rois, cette île porte sceptre,Cette terre de Majesté, ce siège de <ENAMEX type="PERSON">Mars</ENAMEX>,Cet autre <ENAMEX type="BUSINESS">Éden</ENAMEX>, ce demi paradis,Cette forteresse bâtie par la nature pour se défendreContre la contagion et le coup de main de la guerre,Cette heureuse race d’hommes, ce petit univers,Cette pierre précieuse enchâssée dans une mer d’argentQui la défend, comme un rempart,Ou comme la douve protectrice d’un château,Contre l’envie des contrées moins heureuses,Ce lieu béni, cette terre, cet empire, cette <ENAMEX type="BUSINESS">Angleterre</ENAMEX> […].</sentence>
				<sentence xml:id="P1E16">» Il y a bien longtemps, en effet, que les falaises blanches ont été fortifiées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E17">Tout près de <ENAMEX type="PERSON">Shakespeare Cliff</ENAMEX>, des fortifications normandes furent dressées sur <ENAMEX type="BUSINESS">Castle Hill</ENAMEX>, une colline qui est également connu sous le nom de « Caesar’s Camp » car les Romains y ont établi un poste avancé.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E18">De cet endroit on aperçoit encore les traces des tranchées défensives, construites à l’époque de la menace napoléonienne, puis renforcées lors de la <ENAMEX type="ORGANISATION">Première Guerre mondiale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E19">Quand l’écrivain américain <ENAMEX type="PERSON">Paul Theroux</ENAMEX> entreprend son voyage autour des côtes britanniques, les fortifications de <ENAMEX type="LOCATION">Douvres</ENAMEX> le frappent particulièrement : « […] à cause d’une peur ancienne et insulaire de l’invasion, une peur de peuples étrangers assaillant ses rivages, les Britanniques avaient surprotégé leurs côtes avec des installations militaires, des emplacements d’artillerie, des radars paraboles […] et, comme si ce n’était pas suffisant, ils avaient aussi des bases de missiles américaines et des escouades de marines américaines dans diverses anses.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E20">Ces endroits avaient l’air d’attendre une nouvelle invasion de Danois rapaces ou de Vikings féroces.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E21">» <ENAMEX type="BUSINESS">Beaucoup</ENAMEX> de ceux qui ont tenté d’envahir l’île sont passés dans les parages : <ENAMEX type="PERSON">Jules César</ENAMEX>, Aulus Plautius, <ENAMEX type="PERSON">Julius Agricola</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Hengist</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Horsa</ENAMEX>, Canut, <ENAMEX type="PERSON">Guillaume le Conquérant</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Guillaume d’Orange</ENAMEX>, l’Invicible <ENAMEX type="BUSINESS">Armada</ENAMEX> etc. Ainsi, le paysage des falaises blanches, imprégné de l’histoire la plus vitale du pays, est devenu une image symbolique, dernier rempart défensif de l’île, un rempart qui surplombe la douve de la Manche protégeant ainsi le « Garden of <ENAMEX type="BUSINESS">England</ENAMEX> », comme on dénomme le fertile comté du Kent, lieu mythique qui a été adopté comme l’image archétypique de la campagne anglaise telle qu’elle a pu être représentée en littérature, en peinture et en musique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E22">On comprend mieux, dans ce contexte, la réticence des Britanniques, pendant près de deux siècles, à un tunnel sous la Manche, malgré des propositions françaises constantes qui remontent à 1802.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E23">Paradoxalement, le tracé du tunnel, ouvert enfin en 1994, passe sous Shakespeare Cliff qui est ainsi devenue une « porte d’entrée » symbolique marquée, perforée, défigurée, disent certains, par les diverses tentatives pour relier l’île au continent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E24">Shakespeare Cliff apparaît alors à la fois comme un rempart et comme une voie d’accès, la herse du château fort en quelque sorte.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E25">Aujourd’hui, après deux faux départs, le tunnel est enfin construit, mais l’impact sur les paysages et sur l’environnement du Kent est considérable : la falaise de <ENAMEX type="PERSON">Shakespeare Cliff</ENAMEX> a été particulièrement touchée, physiquement et métaphoriquement minée par le chantier du tunnel.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E26">Figure 2 : <ENAMEX type="PERSON">Clarke</ENAMEX>, le Guardian, 31 janvier 1995 Dans la <ENAMEX type="ORGANISATION">Figure 2</ENAMEX>, la paroi Shakespeare <ENAMEX type="PERSON">Cliff</ENAMEX> représente le visage du ministre des Affaires étrangères de l’époque, <ENAMEX type="PERSON">Douglas Hurd</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E27">Cette image évoque les visages sculptés du <ENAMEX type="ORGANISATION">Mont Rushmore</ENAMEX> aux <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E28">La falaise ressemble à un iceberg qui fond, à la proue d’un navire qui sombre alors que les eaux de la Manche recouvrent déjà la bouche et le nez du ministre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E29">Géologiquement, la partie sud-est de la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> s’enfonce effectivement dans la Manche par le même mouvement qui, il y a 10 000 ans, a facilité l’érosion, à la fin de la dernière ère glaciaire, de l’isthme qui reliait le continent à la presqu’île.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E30">Ce dessin est inséré dans un article intitulé « Hurd fails in the sunset » («<ENAMEX type="BUSINESS"> Hurd</ENAMEX> décline au crépuscule ») illustrant le déclin de l’influence de <ENAMEX type="PERSON">Hurd</ENAMEX>, lors des appels au sein du parti conservateur demandant son remplacement par un eurosceptique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E31">Or, le dessin suggère également le déclin de l’influence de la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E32">C’est une référence à la mise en garde de <ENAMEX type="BUSINESS">Hurd</ENAMEX> contre un excès d’euro scepticisme qui priverait la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> de son rôle le plus important sur la scène mondiale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E33">Dans ce contexte, le titre de l’article « Hurd fails in the sunset » renforce l’impression du dessin et n’est pas sans rappeler l’expression « The sun never sets on the <ENAMEX type="BUSINESS">British Empire</ENAMEX> », (« Le soleil ne se couche jamais sur l’Empire britannique »).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E34">Ici le soleil se couche sur <ENAMEX type="PERSON">Douglas Hurd</ENAMEX>, sur <ENAMEX type="BUSINESS">Shakespeare Cliff</ENAMEX> et sur l’île, qui s’enfoncent lentement, ensemble, dans les ténèbres de la nuit et des eaux de la Manche.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E35">Le dessin représente les conséquences pour <ENAMEX type="BUSINESS">Hurd</ENAMEX>, pour le gouvernement, et pour le pays entier, de la lutte intestine qui déchire les conservateurs, paralysant la politique européenne de la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E36">On croit déceler, ici, des échos du discours de démission de <ENAMEX type="PERSON">Geoffrey Howe</ENAMEX>, le même discours qui précipita la chute de <ENAMEX type="PERSON">Madame Thatcher</ENAMEX> en tant que Premier Ministre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E37">Le texte de l’article qui entoure le dessin semble confirmer cette analyse : « Au milieu des années 1990, devant une <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> plus large qui gravite autour de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> se trouve dans une situation bien moins solide : une île du large sans le soutien de l’Empire, ayant besoin de liens rapprochés avec les autres <ENAMEX type="ORGANISATION">États européens</ENAMEX> pour pouvoir poursuivre avec réussite ses intérêts.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E38">[…] <ENAMEX type="BUSINESS">Hurd</ENAMEX> […] devait faire face à un parti traumatisé par l’hostilité de Mme <ENAMEX type="PERSON">Thatcher</ENAMEX> envers la <ENAMEX type="LOCATION">France</ENAMEX> et l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, refusant d’accepter les conséquences de la réunification allemande pour la politique étrangère britannique, nostalgique des gloires du passé, amère face aux revers du présent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E39">» Par ailleurs, cette image suggère une personnification de <ENAMEX type="BUSINESS">Shakespeare Cliff</ENAMEX> qui n’est pas sans rappeler la personnification du déclin de <ENAMEX type="PERSON">Gloucester dans Le Roi Lear</ENAMEX> (« Il est une falaise, dont le front haut et courbe/ Regarde avec effroi dans l’abîme qu’elle enserre »).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E40">Shakespeare <ENAMEX type="PERSON">Cliff</ENAMEX>, que certains appellent, « the white forehead of Dover » (« le front blanc de Douvres ») suscite en effet de fréquentes incarnations politiques très remarquées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E41">Figure 3 : Gibbard, le Guardian, 16 février 1971 Parmi les falaises de <ENAMEX type="LOCATION">Douvres</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Shakespeare Cliff</ENAMEX> semble tout spécialement représenter le dernier rempart de l’<ENAMEX type="LOCATION">Angleterre</ENAMEX>, à cause de sa forme particulière, mais aussi par son nom et ses associations avec le barde.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E42">Ainsi, <ENAMEX type="PERSON">Shakespeare Cliff</ENAMEX> est devenu un lieu de mémoire icône, phare de la britannité sur lequel <ENAMEX type="BUSINESS">Britannia</ENAMEX> (cette femme casquée, armée d’un bouclier et d’un trident), <ENAMEX type="BUSINESS">Churchill</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Macmillan</ENAMEX> ou <ENAMEX type="PERSON">Major</ENAMEX> montent régulièrement la garde dans les dessins.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E43">Dans la <ENAMEX type="ORGANISATION">Figure 3</ENAMEX> on trouve une représentation de <ENAMEX type="PERSON">Shakespeare Cliff</ENAMEX> devenue une vieille porte de château cadenassée dans le contexte de la montée du racisme et de la législation visant à réduire l’immigration (et surtout l’immigration de couleur) en <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> à la fin des années 1960 et au début des années 1970.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E44">Si les paysages ruraux du sud de l’<ENAMEX type="LOCATION">Angleterre</ENAMEX>, et plus particulièrement ceux du Kent, forgent l’image mythique de la campagne anglaise, les falaises blanches en dessinent les contours.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E45">Nous avons constaté la présence des falaises blanches dans un nombre élevé de dessins.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E46">Or, une interrogation de la base de données de <ENAMEX type="LOCATION">Cantorbéry</ENAMEX> révèle une concentration accrue et significative pour les années 1990, avec une trentaine de dessins pour cette période.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E47">La <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> connaît, depuis 1945, diverses crises touchant à son identité politique et territoriale dans le contexte du déclin impérial et du relâchement des liens politiques entre les quatre nations constitutives du <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E48">La période des années 1990, apogée de « l’euroscepticisme » et décennie de la dévolution, apparaît donc comme une période particulièrement sensible.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E49">Dans le contexte du Traité de <ENAMEX type="LOCATION">Maastricht</ENAMEX>, de la monnaie unique, d’un mouvement fédérateur en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, de la dévolution en Écosse, au <ENAMEX type="LOCATION">Pays de Galles</ENAMEX> et en <ENAMEX type="LOCATION">Irlande</ENAMEX> du Nord, certains ont craint la dissolution de « l’Empire intérieur » des quatre nations, voire de l’Angleterre elle-même : les années 1990 ont vu des mouvements d’autonomie régionale en <ENAMEX type="LOCATION">Angleterre</ENAMEX>, notamment une campagne politique dans le <ENAMEX type="BUSINESS">Yorkshire</ENAMEX>, présidée par l’<ENAMEX type="PERSON">Archevêque d’York</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E50">Comme le souligne <ENAMEX type="PERSON">Andrew Marr</ENAMEX>, les aspects politiques de ce retrait se doublent de changements culturels profonds.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E51">Dans ce contexte, la fréquence des images du paysage des falaises blanches expriment une inquiétude face à la définition du territoire même de la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E52">Le renouveau, notamment dans le comté du Kent, d’une coutume ancienne, appelée « beating the bounds » exprime bien cette inquiétude.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E53">L’<ENAMEX type="ORGANISATION">Oxford English Dictionary</ENAMEX> indique que la première occurrence de cette expression remonte au seizième siècle et donne la définition suivante sous le verbe « to beat » : « tracer les bordures d’une paroisse, en frappant certains points avec un bâton, etc., afin de faire un signe d’appropriation devant témoins.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E54">» <ENAMEX type="BUSINESS">Quelques jours</ENAMEX> avant l’Ascension, les habitants, conduits par le clergé et les enfants de cœur, font le tour de la paroisse, s’arrêtant pour chanter des litanies et taper avec des bâtons sur les bornes limitrophes formées par des haies, des murs, des pierres blanches.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E55">On soulève les enfants pour les placer sur les bornes, on les fait même rebondir sur place, comme pour mieux leur faire intégrer les lieux et le territoire de la paroisse.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E56">Un des objectifs de cette coutume est évidemment la définition du territoire, mais elle constitue aussi une sorte d’état des lieux annuel, une vérification et une mémorisation de l’état de la paroisse et de ses frontières, une vérification qui donne éventuellement lieu à des réparations.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E57">Ce n’est sûrement pas par hasard si cette ancienne coutume est réapparue dans le Kent au cours des années 1990.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E58">On peut donc émettre l’hypothèse que la fréquence des images du paysage du <ENAMEX type="LOCATION">Kent</ENAMEX> et des falaises blanches qui le délimitent dans la presse britannique, démontre une inquiétude quant à l’état du pays, symbolisé par le jardin d’<ENAMEX type="BUSINESS">Angleterre</ENAMEX> et les bornes frontières gigantesques des falaises blanches.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E59">L’anthropologue <ENAMEX type="BUSINESS">Eve Darian</ENAMEX>-Smith estime, pour sa part, que les falaises blanches fournissent à la Grande Bretagne la plus grande et la plus symbolique de toutes les bornes frontières.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E60">Les falaises blanches et le « jardin » qu’elles protègent, sont donc intimement liés, symboliquement, à la perception du territoire et de l’identité britannique, notamment lorsqu’il y a la perception d’une menace pour le <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni. Citons</ENAMEX>, à cet égard, les propos de <ENAMEX type="PERSON">Stanley Baldwin</ENAMEX>, en 1935, dans le contexte du danger de guerre que présentait la militarisation de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> nazie : le Premier ministre britannique insistait en effet sur la nécessité de préserver la vie des enfants et des petits-enfants, les sites et les institutions de la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX>, ainsi que toutes les bornes frontières de son territoire spirituel.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E61">Cet appel de <ENAMEX type="PERSON">Baldwin</ENAMEX>, tout comme les dessins éditoriaux de la presse, révèlent comment l’appréhension concernant les bordures et les bornes frontières du territoire britannique est particulièrement accentuée en temps de crise.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E62">Shakespeare <ENAMEX type="PERSON">Cliff</ENAMEX> est donc un rempart symbolique de la résistance, de l’isolement britannique face au continent, mais également un des sites principaux de la construction du tunnel sous la Manche, cette liaison permanente et hautement symbolique du rapprochement de la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> et de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E63">C’est donc un site qui résume bien le paradoxe et la dualité de l’attitude britannique, le Kent apparaissant tantôt comme le jardin d’<ENAMEX type="LOCATION">Angleterre</ENAMEX>, tantôt comme le passage vers l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E64"><ENAMEX type="BUSINESS">Shakespeare Cliff</ENAMEX> fournit donc, respectivement, un rempart ou une porte.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E65">On retrouve d’ailleurs cette dualité dans les descriptions du comté du Kent qui est décrit traditionnellement comme le jardin d’Angleterre, pour devenir plus récemment, dans le contexte de la <ENAMEX type="ORGANISATION">construction européenne « England’s gateway to Europe</ENAMEX> », (« la porte de l’<ENAMEX type="LOCATION">Angleterre</ENAMEX> donnant sur l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> »).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E66">Figure 4 : <ENAMEX type="BUSINESS">Dave BROWN</ENAMEX>, le Independent, 13 novembre 1996 Dans un dessin publié dans le Independent, le 13 novembre 1996 (voir <ENAMEX type="ORGANISATION">Figure 4</ENAMEX>), on trouve <ENAMEX type="PERSON">John Major</ENAMEX> en Roi Canut sur les rives de la <ENAMEX type="LOCATION">Tamise</ENAMEX> à <ENAMEX type="LOCATION">Westminster</ENAMEX>, devant <ENAMEX type="BUSINESS">Big Ben</ENAMEX> et les bâtiments du parlement britannique, essayant d’arrêter la marée montante de la directive européenne sur la durée hebdomadaire du travail.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E67">Selon la légende, le roi Canut, las de l’adoration excessive de son peuple, aurait fait déplacer son trône à la plage de <ENAMEX type="LOCATION">Douvres</ENAMEX>, sous les falaises blanches, où il aurait commandé à la marée de cesser de monter.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E68">Il est intéressant de noter ici le rapprochement entre les falaises de <ENAMEX type="BUSINESS">Douvres</ENAMEX> et les rives de la <ENAMEX type="LOCATION">Tamise</ENAMEX>, deux endroits stratégiquement et symboliquement sensibles dans l’imaginaire britannique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E69">La métaphore de la législation européenne comme un raz-de-marée irrésistible semble également empruntée à la célèbre description par <ENAMEX type="PERSON">Lord Denning</ENAMEX> du Traité de <ENAMEX type="LOCATION">Rome</ENAMEX> dans l’affaire de <ENAMEX type="BUSINESS">Bulmer</ENAMEX> v <ENAMEX type="BUSINESS">Bollinger</ENAMEX> devant la <ENAMEX type="ORGANISATION">Cour d’Appel</ENAMEX> en 1974 : « Or, lorsqu’il s’agit d’une affaire avec un élément européen, le traité est comme la marée montante.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E70">Il monte dans les estuaires et dans les rivières.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E71">Il est irrésistible.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E72">Le Parlement a décrété que le traité fait désormais partie de notre droit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E73">Le traité a la même force que toute autre loi.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E74">» La légende du dessin est, « Ruling the <ENAMEX type="ORGANISATION">Waves Waiving the Rules »</ENAMEX>, un jeu de mots difficilement traduisible en français qui joue sur les mots « Rule <ENAMEX type="BUSINESS">Britannia</ENAMEX> » ce poème de <ENAMEX type="BUSINESS">JamesThomson</ENAMEX>, mis en musique vers 1740, que les Britanniques entonnent comme un hymne national non officiel.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E75">L’idée évoquée est celle d’un Premier ministre et d’un pays, la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX>, qui n’impose plus sa loi et son influence, mais au contraire déroge à la législation face à l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E76">Dans le texte du dessin des paroles attribuées à <ENAMEX type="PERSON">Major</ENAMEX> annoncent, « Regardez-moi arrêter ce raz-de-marée qui menace de nous engloutir!</sentence>
				<sentence xml:id="P1E77">» Le dessin fait référence à la menace impuissante de <ENAMEX type="PERSON">John Major de bloquer</ENAMEX> tout développement européen si la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> n’obtient pas d’exemption à la directive qui établit une durée maximale de 48 heures de travail hebdomadaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E78">Figure 5 : McArthur, le <ENAMEX type="BUSINESS">Glasgow Herald</ENAMEX>, le 3 novembre 1997 Un an plus tard jour pour jour, un dessin du dessinateur McArthur, publié dans le <ENAMEX type="ORGANISATION">Glasgow Herald</ENAMEX>, le 3 novembre 1997, représente <ENAMEX type="PERSON">William Hague</ENAMEX>, chef du <ENAMEX type="ORGANISATION">parti conservateur</ENAMEX>, se dirigeant avec confiance, les yeux bandés, vers le vide de la falaise de <ENAMEX type="PERSON">Shakespeare Cliff</ENAMEX> (voir <ENAMEX type="ORGANISATION">Figure 5</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E79">Ce dessin suggère que la politique et les tactiques eurosceptiques de <ENAMEX type="LOCATION">Hague</ENAMEX> sont suicidaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E80">On revient donc à au <ENAMEX type="BUSINESS">Roi Lear</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E81">Le journaliste <ENAMEX type="PERSON">Hugo Young</ENAMEX> emploie la même analogie pour décrire le dilemme eurosceptique des conservateurs : « L’impression qu’on avait des conservateurs rappela l’image d’un autre roi, et de ses mouvements célèbres sur le même affleurement de terre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E82">C’était sûrement une condition existentialiste plus proche de celle du roi Lear, s’insurgeant contre un destin immuable : conscient de la tragédie historique qui avait entraîné la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX>, largement aux mains des dirigeants conservateurs, vers un destin que leurs héritiers regrettaient maintenant, mais ne trouvaient aucun moyen de changer.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E83">» L’œuvre de <ENAMEX type="BUSINESS">Shakespeare</ENAMEX> a ainsi eu un impact considérable sur ce paysage, le transformant en lieu « sacré ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E84">Il s’agit là d’un phénomène culturel identifié par <ENAMEX type="PERSON">Paul Theroux</ENAMEX> lors de son voyage autour de la côte britannique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E85">Figure 6 : <ENAMEX type="BUSINESS">Schrank</ENAMEX>, le Independent on <ENAMEX type="PERSON">Sunday</ENAMEX>, 26 mai 1996 Dans un certain nombre d’images, on remarque la présence de la Manche et du continent européen au-delà des côtes de l’île.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E86">C’est le cas notamment pour les dessins des années 1990.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E87">Dans ces dessins, on constate parfois un renversement par lequel le continent devient forteresse, et la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> l’agresseur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E88">C’est le cas pendant la crise de la vache folle, lorsque les Britanniques tentent de faire lever l’embargo européen sur les produits bovins (voir <ENAMEX type="BUSINESS">Figure</ENAMEX> 6).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E89">On constate à plusieurs reprises ce type de renversement, un renversement par lequel les Britanniques se sentent exclus de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E90">Pendant les tentatives de renégociation du gouvernement <ENAMEX type="PERSON">Wilson</ENAMEX>, dans les années 1970, on retrouve des images similaires à celles publiées déjà dans les années 1960.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E91">Wilson utilise lui-même les termes suivants pour décrire sa perception de l’attitude du président <ENAMEX type="PERSON">de Gaulle</ENAMEX> : « Il ne veut pas de nous et il utilisera toutes les tactiques dilatoires possibles afin de retarder notre adhésion […] or, si nous frappons de façon forte et insistante à la porte […] je ne suis plus certain qu’il ait encore la force de nous exclure.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E92">» On relève aussi des exemples du face-à-face entre la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> et le continent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E93">Dans ce cas, les falaises des deux côtés de la Manche semblent s’ériger en barrières naturelles qui accentuent les profondeurs de la Manche comme pour suggérer un fossé qui sépare les deux rives.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E94">Ces lieux des bords de l’île ont ainsi de multiples connotations.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E95">Ils servent de poste de sentinelle et de rempart défensif, de lieu de pèlerinage historique et littéraire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E96">Ils servent de frontière et de borne délimitant le territoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E97">Ils apparaissent enfin, couplés avec la douve de la Manche, comme une ceinture protectrice, une ceinture qui défend les trésors du « jardin d’Angleterre » et le reste du pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E98">Le « jardin d’Angleterre » et les falaises blanches de <ENAMEX type="LOCATION">Douvres</ENAMEX> apparaissent donc comme des monuments « naturels », vitaux pour le pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E99">Pourtant, comme le souligne <ENAMEX type="PERSON">Simon Schama</ENAMEX> dans son analyse de l’image du parc national de <ENAMEX type="BUSINESS">Yosemite</ENAMEX> aux <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX>, les activités de l’homme ont souvent eu un impact important sur des paysages considérés comme vierges de toute trace de l’homme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E100">Le paysage anglais, « le jardin d’Angleterre » et les falaises blanches de <ENAMEX type="LOCATION">Douvres</ENAMEX> sont en réalité des lieux et des notions hautement culturels et mythiques, nourris d’associations historiques et littéraires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E101">Les images de l’île et du paysage mythique anglais sont ainsi symboliques de la culture britannique, des refuges spirituels, mais également des monuments « naturels », des bornes frontières et bastions de la <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> et de la britannité dans l’imaginaire collectif.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E102">Ces monuments « naturels », que les Britanniques semblent avoir érigés à travers d’innombrables récits, qu’ils soient historiques, littéraires ou idéologiques, sont sans doute aussi importants d’un point de vue culturel que ceux créés par la main de l’homme : notamment dans la capitale anglaise.</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P2">
				<sentence xml:id="P2E0">http://mimmoc.revues.org/101</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P3">
				<sentence xml:id="P3E0">10.4000/mimmoc.101</sentence>
			</p>
		</document>
	</subcorpus>
</corpus>
