<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus>
	<subcorpus>
		<document name="nerd-openedition-mimmoc-008">
			<p xml:lang="fr" xml:id="P0">
				<sentence xml:id="P0E0">Faut-il avoir peur de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>?</sentence>
				<sentence xml:id="P0E1">Représentations belges de la réunification allemande à travers &apos;Le Soir&apos; et &apos;De Standaard&apos;</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P1">
				<sentence xml:id="P1E0">Une formidable accélération de l’histoire La réunion des deux entités germaniques ébranle les certitudes et ravive surtout de vieux démons.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E1">Dès lors que la libéralisation souffle aujourd’hui sur la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> et qu’elle entrouvre les portes d’une rencontre entre les deux branches de la famille allemande, des angoisses hantent une mémoire encore meurtrie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E2">Comme ses voisins, la <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX> qui en 1966 renouait avec l’Ostpolik, est surprise par la désintégration du bloc soviétique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E3">Toutefois, le ministre des Affaires étrangères, le social-chrétien flamand <ENAMEX type="PERSON">Mark Eyskens</ENAMEX>, annonce rapidement que le pays ne s’opposera pas à la réunification des deux <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, à condition que la <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX> n’oublie pas les priorités de la construction européenne.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E4">Le ton est donné.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E5">Pour répondre à l’accélération des événements à l’Est, la diplomatie belge défend, dès le <ENAMEX type="ORGANISATION">Conseil européen de Strasbourg</ENAMEX> des 8 et 9 décembre 1989, le retour à l’unité allemande dans le cadre de l’intégration européenne et préconise l’avancée de l’Union économique et monétaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E6">Le 20 mars 1990, <ENAMEX type="LOCATION">Bruxelles</ENAMEX> présente à ses partenaires européens « un texte pragmatique qui vise à joindre deux problématiques ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E7">Cet aide-mémoire qui rejoint la lettre <ENAMEX type="BUSINESS">Mitterrand – Kohl</ENAMEX> du 19 avril 1990 sur l’union politique se place dans la perspective de ce qui deviendra le traité de <ENAMEX type="LOCATION">Maastricht</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E8">La <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX> insiste donc rapidement sur la nécessité de jouer la carte de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> : « C’est le second moment historique depuis l’après-guerre pour l’approche de <ENAMEX type="PERSON">Jean Monnet</ENAMEX> et de <ENAMEX type="PERSON">Robert Schuman</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E9">Il ne faut pas le laisser passer ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E10">La réaction des milieux officiels étant bien connue, cette contribution entend davantage se pencher sur les opinions publiques belges.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E11">Comment vont-elles réagir à la perspective d’une réunification allemande ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E12">Si les élites sont investies depuis longtemps dans le processus d’intégration européenne, qu’en est-il de la grande majorité de la population ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E13">Celle-ci est, en effet, mue par un sentiment européen fort peu passionné, du moins tant qu’il ne s’agit pas du grand voisin oriental !</sentence>
				<sentence xml:id="P1E14">Or, puisque « les retrouvailles de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> avec l’histoire ont réveillé l’inoubliable », puisque « le droit à l’unité allemande se télescope avec le droit à la mémoire des autres », comment les opinions publiques belges vont-elles intégrer ce chavirement de l’histoire ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E15">Existe-t-il, en ce sens, un décalage entre le Nord et le Sud du pays ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E16">C’est à ces quelques questions que nous souhaitons répondre en revisitant les deux grands titres de la presse quotidienne belge – à savoir Le Soir du côté francophone et <ENAMEX type="BUSINESS">De Standaard</ENAMEX> du côté néerlandophone.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E17">En effet, vu l’ampleur de la couverture médiatique, nous avons dû nous contenter de baliser cette recherche par le dépouillement systématique des deux quotidiens les plus lus en <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E18">Tout en reconnaissant les limites de l’exercice – la presse ne reflète qu’imparfaitement les opinions publiques –, il a été permis de tirer un certains nombre d’enseignements.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E19">Les événements qui ont jalonné le processus de réunification allemande, entre l’automne 1989 et l’automne 1990, ont reçu un écho exceptionnel dans les deux quotidiens belges – écho modulé, bien entendu, par l’actualité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E20">Les nombreux journalistes qu’ils soient en poste à <ENAMEX type="LOCATION">Bruxelles</ENAMEX>, correspondants ou envoyés spéciaux tentent évidement de traduire les enjeux de cette extraordinaire accélération de l’histoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E21">Manifestement, ils sont bien conscients de vivre un moment particulier : la chute du Mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX> est un « événement historique » qui a provoqué « une secousse tellurique ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E22">Mais, à l’euphorie des mois d’octobre et de novembre succède l’inquiétude.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E23">L’optimisme, généré par la formidable quête de liberté qui envahit l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe de l’Est</ENAMEX>, ne résiste pas longtemps au rythme soutenu des événements.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E24">Et les sondages européens témoignent de ce changement d’état d’esprit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E25">Selon l’Eurobaromètre de décembre 1989, 78% des 2 000 personnes interrogées dans chaque Etat membre de la Communauté, étaient favorables à la réunification allemande – 71% en <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX>, 15% contre – et estimaient qu’une politique européenne commune de rapprochement avec l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe de l’</ENAMEX>Est était ne bonne chose – 75% en <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX>, mais 16% ni pour ni contre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E26">En mai, l’Eurobaromètre indique un certain refroidissement.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E27">Alors que 78% des Européens se disaient favorables en novembre 1989 à la réunification allemande, ils n’étaient plus que 71% en mai et symptomatiquement, les baisses les plus significatives interviennent chez les Etats voisins de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> : les <ENAMEX type="LOCATION">Pays-Bas</ENAMEX> (-17%), la <ENAMEX type="LOCATION">France</ENAMEX> (-14%), la <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX> (-10%).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E28">Dès lors, plus que la chute du mur, c’est la vitesse des changements et leurs improbables conséquences qui provoquent véritablement la crainte.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E29">« Le mur est démoli », écrit emblématiquement un lecteur du Soir, « C’est un grand progrès.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E30">Suffisant pour les vingt prochaines années.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E31">Faisons une pause, faisons l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> et calmons <ENAMEX type="BUSINESS">Kohl</ENAMEX> qui veut jouer un rôle historique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E32">Après, on verra ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E33">C’est donc durant ces trois mois que les deux quotidiens tenteront de répondre le plus systématiquement à cette question lancinante : « Faut-il avoir peur de la réunification allemande ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E34">».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E35">Elle réapparaîtra furtivement début octobre 1990 – soit aux lendemains de la réunification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E36">Des mémoires toujours meurtries Quand l’histoire allemande s’accélère, c’est la mémoire d’un passé douloureux qui resurgit : « Charnière du vieux continent, l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> symbolise depuis cinquante ans, dans sa géographie, les avatars politiques et idéologiques de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E37">L’une des premières craintes que relaye Le Soir et, dans une moindre mesure De <ENAMEX type="PERSON">Standaard</ENAMEX>, est bien celle d’une résurgence du nationalisme allemand.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E38">Celle-ci se traduit par la question de la révision des frontières allemandes, ainsi que par la question de la responsabilisation des deux Allemagnes face à l’histoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E39">Aussi à la fin du mois de février 1990, Le Soir invite ses lecteurs à se prononcer sur la réunification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E40">La rédaction est littéralement noyée par le volume du courrier de « ceux qui ont connu l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> belliqueuse ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E41">Il n’est guère difficile de résumer leur opinion : Si le processus d’unification allemande est inéluctable, il n’est pas souhaitable.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E42">Et la rédaction de souligner : « Le retour aux mêmes arguments, aux mêmes phrases, sinon aux mêmes mots : les deux guerres mondiales, l’impérialisme prussien, la démagogie d’<ENAMEX type="BUSINESS">Hitler</ENAMEX>, l’aveuglement de <ENAMEX type="PERSON">Daladier</ENAMEX> et de <ENAMEX type="PERSON">Chamberlain à Munich</ENAMEX>, l’actuelle résurgence de l’extrême droite, le nationalisme sous toutes ses formes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E43">» Du côté du <ENAMEX type="ORGANISATION">Standaard</ENAMEX>, les préoccupations sont quelque peu différentes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E44">Dès le mois de novembre, le quotidien relaye l’opinion de quelques lecteurs qui ne comprennent pas la crainte suscitée par « het komende Duitse Middenrijk ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E45">Ces mêmes lecteurs estiment surtout que l’heure est venue d’accorder l’amnistie aux collaborateurs en avançant l’argument suivant : la construction du mur, la division de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> et les régimes communistes d’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> de l’Est sont autant de conséquences de la Deuxième Guerre mondiale, tout comme la répression à l’encontre des inciviques ; puisque le mur est tombé, que la réunification allemande est évoquée de plus en plus concrètement et que les peuples de l’Est retrouvent leur liberté, il n’y a plus aucune raison de maintenir le régime de répression à l’égard des collaborateurs de 1940-1945.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E46">Il convient donc de les amnistier.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E47">L’avis est tout autre du côté du lectorat du <ENAMEX type="BUSINESS">Soir</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E48">Si le quotidien titrait le 3 octobre 1990 – « L’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> est Une et la guerre est bien finie » –, un lecteur répond : Non la guerre en <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX> n’est pas finie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E49">Elle se terminera quand le dernier survivant expirera de vieillesse, son index émacié, crispé sur la gâchette de son vieux fusil rouillé avec lequel il tenait en joue le dernier des inciviques agonisants.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E50">Images émouvantes d’une <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX> qui ne veut pas mourir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E51">La réunification allemande suscite donc bien des réflexions différentes au <ENAMEX type="ORGANISATION">Nord</ENAMEX> et au Sud du pays parce que, en filigrane, ressurgit le contentieux mémoriel autour de la seconde occupation allemande.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E52">Cette période – à l’instar de l’occupation de 1914-1918 – suscite encore d’aujourd’hui de graves polémiques entre le Nord et le Sud d’un pays régulièrement plongé dans d’interminables crises politiques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E53">A cet égard, notons que la réunification allemande est invoquée aujourd’hui pour démontrer l’absurdité d’un divorce belge.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E54">Rien d’étonnant à ce que les commémorations du 50e anniversaire de l’invasion allemande du 10 mai 1940 soient le sujet de nombreuses discussions, dans les deux organes de presse – certains les estimant de très mauvais goût dans le contexte ambiant, d’autres soulignant leur utilité pour rappeler les dangers représentés par un Reich allemand puissant… « Pas de réunification allemande sans l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> » Si les deux quotidiens ne partagent pas la même vision de l’histoire, ils estiment toutefois – pour paraphraser <ENAMEX type="PERSON">François Mitterrand</ENAMEX> – que « la question allemande est une question européenne ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E55">Le leitmotiv, immédiat et permanent, c’est donc de maintenir l’ancrage européen de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> et de renforcer l’intégration européenne.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E56">Dans la foulée du « Plan en dix points » présenté par <ENAMEX type="PERSON">Kohl</ENAMEX> le 28 novembre – dans ce discours choc, le chancelier insiste sur la nécessité de réunifier « l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> dans l’unité européenne » –, la réunification n’est plus une possibilité lointaine, mais devient un scénario plausible.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E57">Pour certains lecteurs du <ENAMEX type="ORGANISATION">Standaard</ENAMEX>, il s’agira d’éviter la formation d’une troisième force « allemande » qui agirait entre la Communauté et le bloc de l’Est ; pour <ENAMEX type="ORGANISATION">Le Soir</ENAMEX>, il s’agira de se méfier d’« une éventuelle association des <ENAMEX type="ORGANISATION">Allemands et des Britanniques</ENAMEX> pour ralentir le train [de l’intégration européenne] ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E58">Curieusement, tandis que Le Soir accorde beaucoup d’attention à l’état du dialogue franco-allemand, De <ENAMEX type="PERSON">Standaard</ENAMEX> souligne l’importance grandissante du voisin allemand : son poids économique, mais aussi culturel.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E59">Dans ces conditions, quelles seraient les conséquences pour le néerlandais ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E60">Et l’ex-rédacteur en chef <ENAMEX type="PERSON">Manu Ruys</ENAMEX> – « l’oracle des journalistes flamands » – d’évoquer régulièrement la nécessité d’une « union linguistique » (TaalUnie), voire d’un rapprochement politique avec les <ENAMEX type="LOCATION">Pays-Bas…</ENAMEX> .</sentence>
				<sentence xml:id="P1E61">Le Sommet européen de <ENAMEX type="LOCATION">Strasbourg</ENAMEX> des 8 et 9 décembre fait l’objet de très longs commentaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E62">Si à la veille de la rencontre, on craint le fiasco, parce que « la partie sera serrée », le soulagement est immense en dépit de l’attitude négative de <ENAMEX type="LOCATION">Londres</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E63">Partout, on qualifie les résultats au superlatif : « Strasbourg ’89, un ‘sommet’ qui, dans l’histoire européenne, figurera parmi les meilleurs crus comme La <ENAMEX type="BUSINESS">Haye</ENAMEX> ’69 qui relança la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEE</ENAMEX> après les blocages gaullistes, Milan ’85 qui mit sur orbite l’idée du grand marché et <ENAMEX type="BUSINESS">Bruxelles</ENAMEX> ’88 qui lui en donna les moyens ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E64">Et Le Soir de souligner une nouvelle fois la portée de la décision politique des Douze : « Cette fois, la <ENAMEX type="ORGANISATION">Communauté européenne</ENAMEX> s’est posée en puissance politique apportant une réponse aux défis du jour.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E65">La réunification allemande se présentait comme une menace déstabilisatrice : les Douze en admettent le principe mais en le plaçant dans un cadre qui en tempère les dangers ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E66">Tous soulignent donc l’importance des avancées européennes qu’il s’agisse de la convocation, avant la fin de 1990, d’une <ENAMEX type="ORGANISATION">Conférence intergouvernementale</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">CIG</ENAMEX>) sur l’Union économique et monétaire (UEM), de l’adoption d’une Charte sociale européenne ou du lancement de la <ENAMEX type="ORGANISATION">Banque européenne pour la reconstruction et le développement</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E67">Mais la presse commente aussi vivement le retour à l’unité allemande à travers le principe de la libre autodétermination des peuples.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E68">Cette idée – Kohl a obtenu qu’il en soit fait mention dans la déclaration finale du Sommet – trouve un écho particulier tant chez les fédéralistes bruxellois du <ENAMEX type="ORGANISATION">Front des Francophones</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">FDF</ENAMEX>) que chez les nationalistes flamands de la <ENAMEX type="LOCATION">Volksunie – ancêtre</ENAMEX> de la <ENAMEX type="LOCATION">N-VA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E69">Profitant des événements en <ENAMEX type="LOCATION">Europe centrale et orientale</ENAMEX>, le parti nationaliste flamand insiste, régulièrement, sur l’importance du principe d’autodétermination des peuples ainsi que sur la nécessité pour la <ENAMEX type="ORGANISATION">Flandre d’</ENAMEX>être présente au niveau international et d’exercer pleinement ses compétences en matière de politique étrangère.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E70">Puisque, dans la foulée du Sommet de <ENAMEX type="LOCATION">Strasbourg</ENAMEX>, « aucun pays d’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> ne pourra plus méconnaître le droit des peuples à disposer d’eux-mêmes », les régionalistes du Nord et du Sud du pays espèrent bien faire entendre leur voix.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E71">Ajoutons, qu’au-delà de toute récupération politique, tous les partis mesurent bien l’importance de l’effondrement du communisme qui ne pose pas seulement la question de la réunification allemande, mais aussi celle de la normalisation et de l’approfondissement des rapports entre les deux <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E72">Si Le Soir se réjouit de la « nouvelle lune de miel franco-allemande », ses articles témoignent parallèlement d’une grande méfiance à l’égard du chancelier allemand.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E73">Certes, on souligne « le courage de M. <ENAMEX type="PERSON">Kohl</ENAMEX> » – il a fait preuve de « bonne volonté européenne » –, mais, pourra-t-il survivre aux pressions « d’une campagne électorale marquée par le nationalisme » ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E74">Autrement dit, Le Soir suspecte <ENAMEX type="BUSINESS">Kohl de duplicité</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E75">S’il joue la carte européenne à <ENAMEX type="LOCATION">Strasbourg</ENAMEX>, une fois de retour en <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX>, « il emballe son parti […] à la manière d’une locomotive nationaliste et pré-électorale ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E76">».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E77">Le Soir véhicule, en ce sens, la crainte de plusieurs lecteurs qui se méfient plus du chancelier <ENAMEX type="PERSON">Kohl</ENAMEX> – le nouveau «<ENAMEX type="BUSINESS"> Bismarck</ENAMEX> » – que du projet de réunification allemande lui-même .</sentence>
				<sentence xml:id="P1E78">Par contre, les deux quotidiens s’interrogent longuement sur le statut de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> réunifiée et sur la nouvelle architecture de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> : assiste-t-on à la fin de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Yalta</ENAMEX> ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E79">Quel sera le rôle de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">OTAN</ENAMEX> ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E80">Autrement dit, la question de l’alliance de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> réunifiée – au sein de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">OTAN</ENAMEX>, avec <ENAMEX type="LOCATION">Moscou</ENAMEX> ou neutre ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E81">– prend de plus en plus d’importance.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E82">« L’un des principaux enjeux politiques actuels est précisément de savoir quel sera le degré de neutralité de la future <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> réunifiée ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E83">Mais, le constat est le même : l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> est bien trop grande pour rester neutre « et livrée alors à ses vieux démons de grande puissance concurrente » ; elle ne peut donc demeurer hors de l’<ENAMEX type="LOCATION">OTAN</ENAMEX> et hors du Pacte de <ENAMEX type="LOCATION">Varsovie</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E84">Et les quotidiens de marquer clairement leur préférence pour une <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> réunifiée au sein de l’Alliance atlantique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E85"><ENAMEX type="PERSON"> Si De Standaard</ENAMEX>, par la plume de son ex-rédacteur en chef notamment, craint une minorisation de la Flandre dans une <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> où l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> aura retrouvé toute sa puissance, <ENAMEX type="ORGANISATION">Le Soir</ENAMEX> se fait le porte-parole des petits pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E86">Aussi, le quotidien affiche-t-il son soulagement au lendemain du Sommet de <ENAMEX type="LOCATION">Dublin</ENAMEX> du 20 février – sommet historique où a dominé l’« Europtimisme » – puisqu’un front <ENAMEX type="BUSINESS">Benelux</ENAMEX> s’est recréé – sorte de « syndicat de petits pays » – pour préserver leurs intérêts en ces temps de « grandes transformations qui pétrissent l’Ancien continent ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E87">Le lundi 21 mai, les deux journaux saluent l’approche pragmatique de la <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX> et relèvent la demande de <ENAMEX type="PERSON">Mark Eyskens</ENAMEX>, à savoir que le rôle des communautés et celui des régions soient pris en compte dans la réorganisation de la Communauté telle qu’elle sera abordée par la <ENAMEX type="ORGANISATION">Conférence intergouvernementale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E88">Par la suite, les deux quotidiens commentent avec satisfaction les divers succès engrangés par la diplomatie belge – elle présentait à <ENAMEX type="LOCATION">Dublin</ENAMEX> le 25 juin son mémorandum –, ainsi que la levée des derniers obstacles à la réunification allemande : le 16 juillet – Gorbatchev dit oui à l’intégration d’une <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> réunifiée au sein de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">OTAN</ENAMEX> ; le 17 juillet – la <ENAMEX type="LOCATION">Pologne</ENAMEX> adhère à son tour puisqu’« on n’arrête pas l’histoire ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E89">Si les deux quotidiens saluent l’engagement européen de la diplomatie belge, il n’y aura curieusement qu’un lecteur du Soir pour regretter l’absence des chefs d’Etat de la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEE</ENAMEX> aux côtés de MM. <ENAMEX type="PERSON">Weiszäcker</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Brandt</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Kohl</ENAMEX>, lors des cérémonies du 3 octobre devant le <ENAMEX type="ORGANISATION">Reichstag… Bruxelles</ENAMEX>, plutôt que <ENAMEX type="LOCATION">Strasbourg</ENAMEX> !</sentence>
				<sentence xml:id="P1E90">La levée de bouclier est identique dans les deux journaux lorsqu’il s’agit d’évoquer la remise en cause du siège des institutions européennes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E91">La crainte est grande que l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, pour avancer vers la réunification, ne fasse un compromis avec la <ENAMEX type="LOCATION">France</ENAMEX>, en soutenant la désignation de <ENAMEX type="LOCATION">Strasbourg</ENAMEX> comme capitale politique de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> au détriment de <ENAMEX type="LOCATION">Bruxelles</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E92">Puisque la question du siège s’invite au sommet de <ENAMEX type="BUSINESS">Dublin</ENAMEX> du 28 avril 1990, les défenseurs de <ENAMEX type="LOCATION">Bruxelles</ENAMEX> comme siège unique du Parlement se mobilisent, à l’instar du vice-premier ministre, le socialiste bruxellois <ENAMEX type="PERSON">Philippe Moureau</ENAMEX> : « La <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX> n’est pas l’arrière cour du royaume de <ENAMEX type="PERSON">France »</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E93">Toutefois, ce choix irrite aussi.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E94">Dans Le Soir, le courrier des lecteurs témoigne de la crainte nourrie par plusieurs Bruxellois d’une nouvelle flambée des prix de l’immobilier si les eurodéputés quittent Strasbourg pour <ENAMEX type="LOCATION">Bruxelles</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E95">Dans De <ENAMEX type="PERSON">Standaard</ENAMEX>, l’opposition est d’une tout autre nature.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E96">A travers le courrier des lecteurs, de nombreux Flamands font savoir qu’obtenir le siège des institutions européennes à <ENAMEX type="LOCATION">Bruxelles</ENAMEX> nuirait au caractère flamand de la périphérie, car plus d’institutions d’une <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> élargie signifie plus de fonctionnaires et plus de fonctionnaires implique plus d’eurocrates s’installant en périphérie bruxelloise et parlant davantage le français que le néerlandais… La question du siège persiste et divise.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E97">Mais, force est de constater que l’argumentaire propre à défendre <ENAMEX type="LOCATION">Bruxelles</ENAMEX> est édifiant.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E98">On y redécouvre tous les poncifs de la rhétorique européiste belge en vogue depuis l’entre-deux-guerres : <ENAMEX type="LOCATION">Bruxelles</ENAMEX>, […] est au milieu d’un pays modeste, qui pour le bonheur de son commerce et le malheur de ses populations ravagées par les guerres, a tout au long de l’histoire été le point d’intersection des influences de l’<ENAMEX type="LOCATION">Angleterre</ENAMEX>, de la <ENAMEX type="LOCATION">France</ENAMEX> et de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E99">Ce sont ces pays qui en 1830 ont permis sa naissance, ont délimité ses frontières, lui ont choisi un roi… un roi qui par ses affinités, la nationalité de son épouse et les origines de sa famille était gage d’équilibre européen.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E100">Rompre aujourd’hui cet équilibre renforcerait, d’excessive façon, l’axe franco-allemand au sein de la Communauté.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E101">Et pour défendre sa cause, Le Soir n’hésite pas à agiter le spectre d’une <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> trop forte : <ENAMEX type="BUSINESS"> Berlin</ENAMEX> deviendra la capitale de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> réunifiée et accueillera bientôt la <ENAMEX type="ORGANISATION">Bundesbank</ENAMEX>, la plus puissante banque centrale européenne et deviendra forcément le centre économique et financier de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E102">Berlin et <ENAMEX type="LOCATION">Strasbourg</ENAMEX> capitales d’une Europe… complètement recentrée vers l’Est.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E103">Après la pax americana des années 70, la pax nippone des années 80, les années 90 pourraient être celles de la pax germanica.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E104">N’oubliez pas que vous avez là un peuple de 80 millions d’habitants – le quart de la population européenne – et que tout autour, la culture germanique est toujours dominante au sein du marché commun.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E105">Du fantasme à la réalité – l’économie, la démographie, l’écologie et le sport Dans la foulée du Plan en dix points d’<ENAMEX type="PERSON">Helmut Kohl</ENAMEX> (28 novembre), puis dans le sillage de l’unification monétaire du 1er juillet et de la signature du traité d’unification allemande du 31 août, <ENAMEX type="ORGANISATION">Le Soir et De Standaard</ENAMEX> se penchent sur la situation de la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> – situation économique, démographique, écologique et sportive… En filigrane, c’est le mal-être et la crise identitaire des Allemands de l’Est qui envahissent le champ médiatique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E106">« Les citoyens de l’actuelle <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> partagent pourtant, en face de l’<ENAMEX type="BUSINESS">Allemand de l’Ouest</ENAMEX>, viveur et sûr de lui, un mal de vivre leurs aspirations, une double peur des systèmes et des responsabilités.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E107">Le fruit de 40 ans d’avenir planifié ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E108">Les deux quotidiens partagent le même constat : l’économie est-allemande est à l’agonie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E109">Aussi lorsque la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> est déclarée en faillite et que le 14 février 1990, <ENAMEX type="PERSON">Kohl</ENAMEX> met le mark au service de l’unité allemande, la <ENAMEX type="LOCATION">Belgique s’inquiète</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E110">Bruxelles redoute que si l’unité monétaire inter-allemande se réalise avant l’<ENAMEX type="ORGANISATION">Union monétaire européenne</ENAMEX>, l’intégration européenne ne se dissolve dans un grand marché.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E111">C’est là, l’avis que <ENAMEX type="PERSON">Roland Leuschel</ENAMEX>, expert financier de la <ENAMEX type="ORGANISATION">Banque Bruxelles Lambert</ENAMEX>, partage avec les lecteurs du Soir : La réunification se fera de toute façon parce qu’elle est dictée par la rue.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E112">C’est bien là le danger : c’est un peu comme une grève sauvage où les syndicats essayent tant bien que mal de récupérer la base… Les décisions sont prises en fonction de ce qui se passe dans la rue, au lieu de l’être dans la sérénité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E113">Autrement dit, les choses vont beaucoup trop vite.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E114">Panique et euphorie sont les deux pires conseillères.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E115">Mais, si certains redoutent que la puissance allemande ne bride l’unité européenne, d’autres, à l’instar d’<ENAMEX type="PERSON">André Leysen</ENAMEX>, y voient un avantage.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E116">Président de <ENAMEX type="PERSON">Gevaert Photo Producten</ENAMEX> – groupe lié au géant ouest-allemand <ENAMEX type="BUSINESS">Bayer</ENAMEX> – et vice président de l’Unice, <ENAMEX type="PERSON">André Leysen</ENAMEX> rassure : « l’un des facteurs positifs de la réunification allemande », explique-t-il tant dans Le Soir que dans De <ENAMEX type="BUSINESS">Standaard</ENAMEX>, « est précisément que les autres membres de la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEE</ENAMEX> réalisent que l’un de leur partenaire devient tellement puissant qu’il faut absolument accélérer le processus d’intégration européenne ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E117">Toutefois, devant le coût de la reconstruction de l’économie est-allemande, notamment en matière de sécurité sociale et de résorption du chômage, la question qui est sur toutes les lèvres est la suivante : <ENAMEX type="BUSINESS">Vont</ENAMEX>-ils y parvenir ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E118">Oui, répondra notamment le ministre du Commerce extérieur, <ENAMEX type="PERSON">Robert Urbain</ENAMEX> : La <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX> doit pouvoir compter sur ses partenaires européens pour mener à bien la fusion des deux <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, en d’autres termes, le ministre invite les entreprises belges à investir en <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E119">La <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX>, comme l’ensemble de la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEE</ENAMEX>, craint par ailleurs une hausse des taux d’intérêt si la parité 1 mark est-allemand contre 1 mark ouest-allemand est garantie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E120">Or l’augmentation des taux d’intérêt, implique un gonflement de la dette publique belge : « L’union monétaire allemande est dangereuse pour l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> et pour la <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX> » expliquera le ministre des Affaires économiques, <ENAMEX type="PERSON">Willy Claes</ENAMEX>, le 18 février au cours de l’émission «<ENAMEX type="BUSINESS"> Contrepoint</ENAMEX> » de <ENAMEX type="ORGANISATION">RTL</ENAMEX>-TVi.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E121">Il est vrai que fin février, les taux d’intérêt étaient toujours en hausse et les bourses à la baisse.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E122">Dans le courant du mois de juin et de juillet, Le Soir comme De <ENAMEX type="PERSON">Standaard</ENAMEX> accordent beaucoup d’attention à l’union économique et monétaire entre la <ENAMEX type="BUSINESS">RFA</ENAMEX> et la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>, notamment parce que la <ENAMEX type="ORGANISATION">Banque nationale</ENAMEX> a couplé le franc belge au Deutsche Mark.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E123">Les experts se veulent rassurants.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E124">Commentant l’unification monétaire du 1er juillet 1990, Le Soir rapporte ainsi l’optimisme du ministre belge des Finances <ENAMEX type="PERSON">Phillippe Maystadt</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E125">Dans une interview à l’hebdomadaire allemand, <ENAMEX type="ORGANISATION">Die Zeit</ENAMEX>, le futur président de la <ENAMEX type="ORGANISATION">Banque européenne d’investissements</ENAMEX> (<ENAMEX type="ORGANISATION">BEI</ENAMEX>) affirmait que l’unification allemande accélèrera la croissance économique en <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> et par ricochet la croissance dans toute la communauté européenne.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E126">La <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX>, en raison de l’importance de son commerce avec la <ENAMEX type="BUSINESS">RFA</ENAMEX>, sera parmi les pays de la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEE</ENAMEX> qui en profiteront le plus.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E127">Mais, in fine, le ballon se dégonfle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E128">L’impact de la réunification allemande sur l’économie belge ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E129">« Pratiquement nul », écrit <ENAMEX type="PERSON">Jean-François Lanckmans</ENAMEX> dans <ENAMEX type="ORGANISATION">Le Soir</ENAMEX> du 13 juillet.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E130">Certes, on assistera à une augmentation du budget 1991 de la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEE</ENAMEX> d’environ 13% mais, devant les défis à relever – la réalisation d’un grand marché pour 1993, le soutien à apporter aux pays d’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> centrales et orientales et l’approfondissement de la coopération avec les pays méditerranéens, asiatiques et latino-américains – c’est, somme toute, peu d’argent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E131">Aussi, le 1er août, le soulagement est grand : « Détente sur le front belge : l’union monétaire allemande n’a pas provoqué la flambée attendue des taux d’intérêt ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E132">A l’instar de la question économique, les fantasmes nourris à l’égard de la nouvelle puissance démographique allemande sont vite réprimés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E133">Certes, l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> réunifiée comptabilise 80 millions d’âmes, soit le quart de la population de la <ENAMEX type="INSTITUTION">CEE</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E134">En ce sens, on assiste à un renforcement du poids démographique de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> puisque la <ENAMEX type="BUSINESS">RFA</ENAMEX> est déjà première avec 62 millions d’habitants.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E135">Mais, la population vieillit et l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> subit de plein fouet une baisse de la natalité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E136">Par ailleurs, l’espérance de vie n’est que de 69 ans à l’Est contre 75 ans à l’Ouest.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E137">Enfin, il existe de trop grandes disparités socioculturelles, démographiques et écologiques entre les deux entités allemandes et celles-ci persisteront encore longtemps.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E138">Pour parvenir à tirer pleinement parti de son poids démographiques et de ses forces vives, il faudra plusieurs années à l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> réunifiée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E139">Des années pour résoudre la crise du logement qui paralyse la <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX>, encore accentuée par l’exode massif de citoyens de l’Est depuis un an.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E140">Des années pour rendre la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> suffisamment attrayante pour que les Allemandes des deux bords aient envie d’y résider, en balayant la pollution alarmante, en remplissant les magasins des mêmes denrées qu’à l’Ouest, en relevant les immeubles croulant de vétusté.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E141">Mais, ajoute le journaliste francophone, toujours prompt à se méfier : Reste que les Allemands sont travailleurs, prêts à relever le défi et convaincus d’en avoir les moyens.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E142">Qu’en outre, disent certains spécialistes, le contexte actuel est de nature à exacerber leur conscience germanophone.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E143">N’oublions pas que la culture germanique déborde largement les frontières : elle s’exprime bien entendu en <ENAMEX type="LOCATION">Autriche</ENAMEX>, mais aussi en <ENAMEX type="LOCATION">Suisse</ENAMEX>, en <ENAMEX type="LOCATION">Pologne</ENAMEX>, en <ENAMEX type="LOCATION">Roumanie</ENAMEX>, au <ENAMEX type="LOCATION">Luxembourg</ENAMEX>, en <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX> même… Bref, qui peut dire si 62 plus 16,7 égalent vraiment 78,7 millions d’Allemands, le quart de la population communautaire ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E144">Les deux quotidiens nourrissent aussi les mêmes inquiétudes à propos de la polution et de la criminalité en <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Leipzig</ENAMEX> devient, tant au Nord qu’au Sud du pays, le symbole de l’immense mal de vivre en <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> : « elle est polluée, perpétuellement noyée sous le smog, délabrée et appauvrie, en même temps qu’ancienne, cultivée et potentiellement riche ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E145">La catastrophe écologique est longuement commentée dans Le Soir notamment par <ENAMEX type="PERSON">Jean-Paul Collette</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E146">Après de minutieuses enquêtes sur place, le journaliste livre un tableau bien sombre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E147">L’air, l’eau et les sols de <ENAMEX type="BUSINESS">Saxe</ENAMEX>, de <ENAMEX type="LOCATION">Silésie</ENAMEX> et de <ENAMEX type="BUSINESS">Bohême</ENAMEX> sont empoisonnés, parfois condamnés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E148">C’est de cette zone vaste comme deux fois la <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX> qu’est partie la maladie qui ronge tous les conifères d’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> septentrionale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E149">Là où coulent l<ENAMEX type="BUSINESS">’Elbe</ENAMEX>, l’Oder, la <ENAMEX type="BUSINESS">Vltava</ENAMEX>, la <ENAMEX type="BUSINESS">Neisse…</ENAMEX> aux flots innommables destinés à la <ENAMEX type="BUSINESS">Baltique</ENAMEX> et à la mer du Nord.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E150">Là que l’on confie les pires miasmes à tous les vents de la plaine continentale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E151">Nous sommes tous concernés !</sentence>
				<sentence xml:id="P1E152">Puis, le 22 février : Cancers, légumes empoisonnés, smog : on croyait avoir tout lu et tout vu, désormais, sur la catastrophe écologique en <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>, recensé toutes les concentrations majeures de pollution.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E153">Mais, chaque portion de route mène à un nouveau spectacle désolant, chaque conversation avec des habitants révèle une existence aux limites du morbide, chaque rapport dû aux écologistes ou … aux autorités apporte des chiffres affolants… Pour sa part, De <ENAMEX type="PERSON">Standaard</ENAMEX> s’émeut de « l’exportation » des déchets des industries les plus polluantes de <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX>, des <ENAMEX type="LOCATION">Pays-Bas</ENAMEX> ou de <ENAMEX type="LOCATION">France</ENAMEX> vers la région de <ENAMEX type="BUSINESS">Schönberg</ENAMEX> en <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E154">Outre la question écologique, les journalistes belges accordent beaucoup d’intérêt au sport.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E155">Ils estiment, en effet, que « la soudaine mutation des valeurs en <ENAMEX type="LOCATION">Europe de l’Est</ENAMEX>, en <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> surtout, va complètement modifier la hiérarchie du sport mondial ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E156">Ainsi, outre la question du dopage – notamment des 14 athlètes est-allemands aux <ENAMEX type="BUSINESS">Jeux Olympiques</ENAMEX> de <ENAMEX type="LOCATION">Séoul</ENAMEX> – on aborde l’éventualité – on est en novembre – d’une réunification allemande, en ces termes édifiants : Cette nouvelle nation – pour autant qu’on puisse la considérer ainsi – [serait] le plus formidable réservoir de champions, toutes disciplines confondues.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E157">Aux traditionnels points forts de la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>, l’athlétisme, la natation, l’aviron, le cyclisme et certaines spécialités hivernales, il faudrait ajouter les grands sports ouest-allemands, le football, le tennis et l’escrime.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E158">Quel bloc impressionnant cimenté par ‘le goût atavique du peuple allemand pour l’effort physique’.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E159">Et le journaliste de conclure : Il ne reste plus à cette <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> de l’an 2000 qu’à solliciter l’honneur suprême d’organiser les Jeux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E160">[…] la candidature de la ville de <ENAMEX type="BUSINESS">Berlin</ENAMEX>, désormais unifiée, serait, pour 2004, un ‘symbole de paix’.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E161">Soixante-huit après la sinistre farce des Jeux nazis de 1936.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E162">L’Histoire ne s’est jamais arrêtée à ce jour de contraste… Un événement plus anecdotique suscitera également de nombreux commentaires.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E163">Le vendredi 2 février 1990, on procède au tirage au sort des poules éliminatoires du championnat d’<ENAMEX type="ORGANISATION">Europe des nations de football</ENAMEX> : la <ENAMEX type="LOCATION">Belgique</ENAMEX> jouera sa qualification pour l’Euro 92 dans une poule « rassemblant cinq protagonistes mais aussi a-t-elle hérité, avec l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne de l’Ouest</ENAMEX>, d’un des adversaires les plus kolossaux de l’épreuve d’ouverture.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E164">La <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX>, en effet, constituera un obstacle quasi-insurmontable pour nos compatriotes qui auront aussi à affronter, en matches aller-retour, la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>, le <ENAMEX type="LOCATION">Pays de Galles</ENAMEX> et, pour l’anecdote, nos incontournables voisins grands-ducaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E165">» Mais déjà les journalistes sportifs se demandent-ils si « le match <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX> – <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> prévu le 21 novembre 1990 à <ENAMEX type="LOCATION">Leipzig</ENAMEX> aura (bien) lieu ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E166">».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E167">La réponse tombera le vendredi 20 juillet : suite à la réunification des deux fédérations allemandes de football, la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> se retire de la phase qualificative à l’Euro 92.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E168">La rencontre que la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> devait jouer à <ENAMEX type="LOCATION">Bruxelles</ENAMEX> le 12 septembre devient un simple match amical – le dernier de son histoire, que la <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX> remporte 0-2 malgré la démobilisation générale de ses joueurs – avant un dernier match, purement symbolique, face à la <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX>, puis le premier match officiel de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> réunifiée en décembre 1990.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E169">Reste le Mur… La conférence de <ENAMEX type="PERSON">Manhattan d’</ENAMEX>octobre 1990 qui « dessine un nouveau Vieux continent » marque un temps d’arrêt : « L’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> de l’après-guerre a vécu.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E170">L’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> du rideau de fer, divisée en blocs antagonistes, va être enterrée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E171">Au profit de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> du XXIe siècle ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E172">Un chapitre s’ouvre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E173">Un autre se referme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E174">Les péripéties qui ont entouré la réunification allemande sont retombées dans l’oubli aussi vite que l’accélération soudaine de l’histoire ne les avaient propulsées sur le devant de la scène, peut-être à l’image de ce « week-end de routine en <ENAMEX type="LOCATION">RFA</ENAMEX> » : Le nombre de visiteurs est-allemands ayant passé la frontière pour se rendre à l’Ouest a décru.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E175">Ils n’étaient plus ‘que’ 2,3 millions cette fois.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E176">En l’espace de trois semaines, on est donc passé du registre de l’incroyable à celui du banal.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E177">Devant la « mémoire courte de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> » et de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, reste le Mur – « lieu symbolique », « une sorte de sanctuaire, un monument à la fois de la honte et de l’espoir ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E178">Mur que l’on démonte en 1991 – « le démontage coûte cher : plus de 125 000 marks au kilomètre » – puis, que l’on rebâtit en 1993 : – « Une petite localité allemande défavorisée n’a rien trouvé de mieux pour attirer les touristes que de restaurer et de rebâtir sur 350 mètres le mur qui séparait les deux Allemagnes » et une certaine Ostalgie… Reste aussi – ô combien prégnant – le contentieux belgo-belge et ses murs infranchissables !</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P2">
				<sentence xml:id="P2E0">http://mimmoc.revues.org/1069</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P3">
				<sentence xml:id="P3E0">10.4000/mimmoc.1069</sentence>
			</p>
		</document>
	</subcorpus>
</corpus>
