<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus>
	<subcorpus>
		<document name="nerd-openedition-mimmoc-007">
			<p xml:lang="fr" xml:id="P0">
				<sentence xml:id="P0E0">La réception du processus d’unification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> dans les médias britanniques en 1989 et en 1990</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P1">
				<sentence xml:id="P1E0">Au <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX>, les médias ont un statut particulier en raison de leur indépendance et de l’impartialité statutaire de la <ENAMEX type="BUSINESS">British Broadcasting Corporation</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">BBC</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E1">Ceux que l’on qualifie outre-manche de quatrième pouvoir ont tendance à véhiculer des stéréotypes négatifs envers certains pays et peuples.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E2">L’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> et les Allemands sont de ceux-là.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E3">De nombreuses études ont dénoncé cette attitude qui est née à la fin du XIXe siècle et qui s’est renforcée au lendemain de la Première Guerre mondiale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E4">Une pluralité d’articles journalistiques et d’émissions télévisées l’ont entretenue.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E5">La période qui a suivi la chute du Mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX> est propice pour examiner la réception médiatique du processus de réunification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> et déterminer si ce processus a confirmé cette tendance.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E6">Dans des circonstances qui furent à l’origine d’une modification majeure de la carte de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, l’attitude du gouvernement britannique fut fondamentale car le <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX> est apparu comme l’un des opposants les plus fervents à ce processus de réunification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E7">Il est donc naturel de s’interroger sur la manière dont les médias britanniques se sont fait l’écho des réticences et des inquiétudes expresses du Premier Ministre de l’époque, <ENAMEX type="PERSON">Margaret Thatcher</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E8">Les médias de masse jouent un rôle important dans l’information de l’opinion publique à propos des autres nations.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E9">Les médias de masse représentent en effet l’un des canaux privilégiés à travers lesquels la vaste majorité des citoyens britanniques se tiennent au fait des actualités et construisent leur opinion.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E10">D’où le choix d’une approche comparative de la télévision et de la presse, qui constituent les principaux médias de l’époque.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E11">Le contexte politique (1) a fortement influencé l’approche de la presse (2) et de la télévision (3) britanniques pour représenter la réunification allemande en 1989 et 1990.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E12">Le contexte politique Le <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX> fut l’un des pays les plus hostiles à la réunification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, comme en attestent les réticences, voire la franche opposition de <ENAMEX type="PERSON">Margaret Thatcher</ENAMEX> à l’idée d’une unité retrouvée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E13">Les trois principales raisons pour lesquelles elle appréhendait cette réunification sont exprimées dans ses mémoires, publiés en 1993.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E14">D’abord, une <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> unie précipiterait l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> vers un pouvoir fédéraliste dominant.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E15">Ensuite, même si l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> pourrait être, au départ, dirigée par un axe franco-allemand, l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> marginaliserait le leadership français et deviendrait le leader incontrôlé de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E16">Enfin, une <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> unie faciliterait le déclin de la présence et de l’influence des <ENAMEX type="LOCATION">États-Unis</ENAMEX> en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E17">Ainsi peut-on lire, que cette réunification « avait des implications profondes sur l’équilibre du pouvoir en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, où une <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> unifiée occuperait une position dominante ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E18">L’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> par sa nature même était donc plus un facteur de déstabilisation que de stabilisation.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E19">Ces raisons, souvent rapportées et citées, confirment l’attitude que le gouvernement britannique a pu avoir à l’heure où <ENAMEX type="PERSON">Helmut Kohl</ENAMEX> a fait part de son projet de réunir les deux Allemagnes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E20">On pourrait analyser cette réaction comme de la peur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E21">D’abord, des préoccupations étaient déjà nées à la fin de la <ENAMEX type="BUSINESS">Seconde Guerre</ENAMEX> mondiale quant aux éventuelles ardeurs guerrières de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, ainsi qu’à la domination soviétique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E22">Ensuite, le <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX>, qui avait tenté de se forger une place dominante au sein de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, identifiait soudain l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> comme un concurrent potentiel qui pourrait le déloger de cette position.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E23">Enfin, la capacité de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> à relancer son économie au lendemain de la guerre fut rapidement jalousée par les Britanniques pour lesquels l’après-guerre fut bien plus difficile.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E24">On a ainsi emprunté à <ENAMEX type="PERSON">Chester Wilmot</ENAMEX> sa célèbre formule « Nous avons gagné la guerre mais perdu la paix », laquelle fut depuis souvent réutilisée pour traduire le sentiment britannique à l’heure de la réunification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E25">En général, l’idée était partagée que l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> venait de réaliser ses anciens plans de domination de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX>, contre laquelle le <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX>, entre autres, avait lutté au cours de deux guerres mondiales.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E26">Ceux qui étaient négativement disposés envers l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> ont rapidement redécouvert le Reich dans la forme modifiée de la <ENAMEX type="ORGANISATION">Communauté européenne</ENAMEX> au sein de laquelle l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> contrôlait économiquement et politiquement ses voisins et jouait un rôle majeur, influençant même les affaires internes britanniques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E27">En 1989-90, ces réticences se sont fait entendre, sous l’impulsion notamment du Premier ministre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E28">En réponse à ce qu’elle a identifié comme le « problème Allemand », <ENAMEX type="PERSON">Margaret Thatcher</ENAMEX> a mené un véritable combat pour remédier à ce qui constituait, selon elle, une réelle menace.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E29">Elle opérait une distinction entre l’unification qu’elle se disait prête à approuver et une « réunification » qui pour elle renvoyait à la situation géopolitique présente en <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> avant la <ENAMEX type="ORGANISATION">Seconde Guerre mondiale</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E30">L’évolution du processus de réunification suscita diverses réactions de la part du gouvernement britannique qui tenta d’abord d’interrompre le processus puis, constatant que celui-ci était inévitable, de ralentir au moins le rythme auquel il progressait.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E31">Une alliance des diverses puissances américaine, française et soviétique semblait s’imposer pour, par ailleurs, surveiller et contrôler l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> une fois la réunification terminée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E32">Cette démarche renforça au final l’isolement britannique ; <ENAMEX type="PERSON">Margaret Thatcher</ENAMEX> chercha donc du soutien au sein même du pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E33">Dans cette perspective, elle convoqua secrètement, en mars 1990, autour du <ENAMEX type="ORGANISATION">Chequers Seminar</ENAMEX>, ceux qu’elle considérait comme des spécialistes de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> pour discuter des développements récents qui se déroulaient en <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E34">L’anti-germanisme qui était latent au sein du <ENAMEX type="ORGANISATION">parti conservateur</ENAMEX> atteignit ainsi son paroxysme pour s’ébranler lors d’un scandale majeur qui marqua l’été 1990.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E35">L’élément déclencheur fut la publication, le 14 juillet 1990, d’un entretien accordé au Spectator par <ENAMEX type="PERSON">Nicholas Ridley</ENAMEX>, alors ministre du <ENAMEX type="ORGANISATION">Commerce et de l’industrie</ENAMEX>, dans lequel il accusait les Allemands de vouloir prendre le contrôle de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> et déclarait « Je ne suis pas contre le principe de l&apos;abandon de souveraineté, mais pas à ces gens-là.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E36">Vous pouvez aussi bien l&apos;offrir à <ENAMEX type="PERSON">Adolf Hitler</ENAMEX> ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E37">Un tollé général s’ensuivit, y compris au sein même du <ENAMEX type="ORGANISATION">Parti conservateur</ENAMEX>, qui conduisit à la démission du ministre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E38">Le lendemain, The Independent publiait des minutes du Chequers Seminar et révélait notamment une liste de caractéristiques historiques du peuple allemand qui avait été dressée à l’occasion du séminaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E39">Par ordre alphabétique, il avait été établi que sept aspects caractérisaient le peuple allemand : une sensation d’angoisse existentielle, l’agressivité, l’assurance, un côté persécuteur, l’égoïsme, le complexe d’infériorité, et la sentimentalité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E40">La conclusion du séminaire qui était « Nous devrions être agréables à l’égard des Allemands » ne provoqua pas moins de réactions.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E41">Alors que <ENAMEX type="PERSON">Margaret Thatcher</ENAMEX> ne fléchissait pas sur ses positions, le ministre des Affaires étrangères, <ENAMEX type="PERSON">Douglas Hurd</ENAMEX> adopta une voix plus conciliante et il fut même avancé que la position britannique envers l’unification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> n’était pas aussi nette que le discours thatchérien avait pu le laisser entendre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E42">Un élan constructif et une contribution substantielle à l’élaboration du « processus quatre plus deux », à savoir le Traité de <ENAMEX type="LOCATION">Moscou</ENAMEX> fixant le statut de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> unie au niveau international, a ainsi pu être soulignée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E43">Enfin, lorsqu’il arriva au pouvoir à la fin de l’année 1990, <ENAMEX type="PERSON">John Major</ENAMEX> déclara rapidement son intention de placer son pays « au cœur même de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> » en se montrant ainsi plus ouvert et moins arc-bouté sur les intérêts particuliers du <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E44">La presse Il est en vérité réducteur de limiter l’analyse de la réception de la réunification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> en <ENAMEX type="LOCATION">Grande-Bretagne</ENAMEX> à la seule voix de <ENAMEX type="PERSON">Margaret Thatcher</ENAMEX> et du gouvernement britannique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E45">Pour cela, l’étude de cette réception au travers des médias les plus répandus et représentatifs de l’époque est un indice indispensable au moyen duquel mesurer la position partagée dans le pays, notamment puisque les thèmes abordés sont également sélectionnés selon les attentes des lecteurs, auditeurs et téléspectateurs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E46">Quelques précisions s’imposent quant à la composition du corpus étudié.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E47">En ce qui concerne les journaux, l’objectif étant d’avoir un aperçu général de la couverture qu’ils ont opéré du processus de réunification, deux des quotidiens britanniques comptant parmi les plus diffusés ont été retenus ; ces quotidiens affichent des lignes éditoriales divergentes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E48">Il s’agit de <ENAMEX type="ORGANISATION">The Times</ENAMEX> et de <ENAMEX type="BUSINESS">The Guardian</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E49">La presse tabloïde n’est pas prise en compte dans cette étude car elle obéit à des règles commerciales différentes qui sont guidées par une recherche du sensationnel.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E50">Lorsque la nouvelle de l’unification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> a été annoncée au <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX>, le passé a rapidement fait surface et l’analyse populaire a été colorée par une vision particulièrement hostile envers les évènements qui se déroulaient sur le continent, faisant même ressurgir plusieurs arguments de la théorie du Sonderweg.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E51">Plusieurs études ont démontré l’existence de stéréotypes et ils ont évalué l’utilisation que les quotidiens britanniques en font.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E52">Huit stéréotypes principaux ont été identifiés pour rapporter l’actualité relative à l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> ; ces stéréotypes étaient susceptibles d’avoir un impact particulier sur la représentation de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> et des Allemands dans les médias britanniques : enclins à la guerre (tendance au conflit armé, utilisation de la violence ou hostilité, ce qui inclut les références au nazisme et aux nazis) ; moteur ou leader de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">Union européenne</ENAMEX> (l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> est décrite comme la première force de l’intégration européenne, l’État membre qui contrôle le pouvoir et la prise de décisions au sein de l’<ENAMEX type="ORGANISATION">Union européenne</ENAMEX>) ; rivaux dans le domaine du football ; hautement intelligents, éduqués et créatifs ; liés aux automobiles et à l’ingénierie (les Allemands sont perçus comme exceptionnellement compétents dans ces domaines) ; les entreprises allemandes sont plus performantes que les entreprises britanniques, ce qui empêche l’expansion et le développement de l’industrie britannique ; l’économie et la société allemandes sont hautement contrôlées, restreintes et faisant l’objet d’une réglementation renforcée ; organisés, ponctuels.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E53">En termes de fréquence, <ENAMEX type="ORGANISATION">The Guardian</ENAMEX> semblait faire un plus grand usage des stéréotypes, à savoir 40% du corpus étudié contre 32% pour <ENAMEX type="ORGANISATION">The Times</ENAMEX>, ces stéréotypes étant en majorité négatifs, et seulement un sur cinq positifs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E54">Pour ce qui est de la réception même du processus de réunification des deux Allemagnes, il est indéniable qu’elle a fait l’objet d’une large couverture tant par The Times que par <ENAMEX type="BUSINESS">The Guardian</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E55">Et, l’analyse comparée de cette couverture laisse apparaître que, malgré leurs divergences de ligne éditoriale, ces deux quotidiens ont véhiculé une véritable méfiance à l’égard d’une <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> réunie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E56">L’un comme l’autre offrent une vision commune selon laquelle les répercussions de cette réunification pourraient être néfastes, notamment pour les Britanniques.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E57">Une analyse lexicographique rapide confirme ce constat : la tendance générale est clairement au scepticisme et tous les sujets sont l’occasion de douter du bien fondé et de l’intérêt de la réunification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E58">L’opinion publique n’est donc pas rassurée car les journaux choisissent de mobiliser le vocabulaire de la peur, de l’inquiétude et des doutes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E59">Sur ce point, c’est certainement dans <ENAMEX type="BUSINESS">The Guardian</ENAMEX> que les exemples sont les plus clairs : on s’inquiète à propos de la question de l’avortement, de ceux qui sont devenus propriétaires fonciers avant le communisme ou encore de la construction navale.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E60">Tous les secteurs touchant au quotidien même, pourraient potentiellement être affectés par cette réunification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E61">En bref, les articles relatifs au processus insistent en majorité sur les problèmes auxquels celui-ci est susceptible de donner naissance.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E62">Les sujets sur lesquels les deux quotidiens s’accordent sont nombreux : on doute notamment de l’ambition réelle d’<ENAMEX type="PERSON">Helmut Kohl</ENAMEX> à qui on attribue des visées bien plus personnelles, attitude que l’un et l’autre condamnent ; le sentiment que la réunification entraîne une perte de crédibilité de l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> est de même partagé.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E63">Et ni l’un ni l’autre ne manque de revenir sur la puissance passée de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E64">Cela n’empêche pas qu’un certain sentiment de solidarité se dégage envers le peuple allemand qu’on identifie plutôt comme une victime.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E65">Ce qui distingue <ENAMEX type="ORGANISATION">The Times et The Guardian</ENAMEX> sur les doutes qu’ils expriment est le terrain sur lequel portent ces doutes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E66">Les questions politiques et économiques sont principalement traitées par le premier quand le second offre un large espace aux aspects sociaux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E67">Le point fondamental qui différencie l’approche des deux quotidiens se situe non pas au niveau de la couverture du processus de réunification mais au niveau de la couverture de la réception du processus de réunification dans leur pays.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E68">Notamment, <ENAMEX type="ORGANISATION">The Times</ENAMEX> soutient sans équivoque le Premier ministre avec des termes aussi explicites qu’« elle a dit la vérité », ou encore « Mme <ENAMEX type="PERSON">Thatcher</ENAMEX> a peut-être manqué de tact, mais elle avait raison ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E69">Ou bien, à défaut d’être clairement soutenus, les propos de <ENAMEX type="PERSON">Thatcher</ENAMEX> sont en tout cas rapportés, sans être critiqués négativement.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E70">Dans <ENAMEX type="ORGANISATION">The Guardian</ENAMEX>, au contraire, si le sentiment d’hostilité à la réunification même de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> ne laisse pas l’ombre d’un doute, l’attitude du Premier ministre est ouvertement décriée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E71">Ainsi peut-on y lire « Mme <ENAMEX type="PERSON">Thatcher</ENAMEX> est jalouse et pleine de ressentiments ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E72">Les articles qui suivirent la démission de <ENAMEX type="PERSON">Nicholas Ridley</ENAMEX> ainsi que les révélations relatives au <ENAMEX type="BUSINESS">Chequers Seminar</ENAMEX>, qui s’était tenu à la résidence de campagne du Premier ministre, viennent confirmer cette tendance.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E73">D’abord, en ce qui concerne le séminaire, tandis que The Guardian rapporte divers passages des minutes en mettant l’accent sur l’impact négatif que la liste dressée et les opinions exprimées risqueraient de provoquer, <ENAMEX type="ORGANISATION">The Times</ENAMEX> définit ce séminaire comme « un petit groupe d’experts cherchant à persuader Mme <ENAMEX type="PERSON">Thatcher</ENAMEX> de masquer sa violente antipathie envers la réunification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> pour les intérêts d’une diplomatie britannique plus efficace ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E74">De même, alors que les propos de <ENAMEX type="PERSON">Nicholas Ridley</ENAMEX> sont amplement condamnés par <ENAMEX type="BUSINESS">The Guardian</ENAMEX> où on peut lire que son règne au ministère du commerce et de l’industrie a été une erreur, <ENAMEX type="ORGANISATION">The Times</ENAMEX> considère qu’il n’est qu’un bouc-émissaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E75">Enfin, la divergence des deux journaux se confirme à l’automne 1990.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E76">La méfiance précédemment exprimée dans <ENAMEX type="BUSINESS">The Guardian</ENAMEX> tend à s’amoindrir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E77">À l’occasion d’un message adressé au nouveau Premier ministre <ENAMEX type="PERSON">John Major</ENAMEX>, on demande au gouvernement britannique d’accepter que l’engagement de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> dans l’intégration européenne va bien au-delà d’une tentative grossière de dominer la <ENAMEX type="ORGANISATION">Communauté européenne</ENAMEX>, ce afin de pallier le dommage créé par son prédécesseur et qui se solda par, selon le quotidien, une marginalisation de l’influence britannique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E78">The Times réaffirme pour sa part son soutien quasi inconditionnel pour la position de la Dame de fer et aspire à ce que, tout en admettant qu’il devrait le faire avec plus de tact, son successeur réaffirme l’indépendance britannique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E79">On aura donc compris qu’en 1989-1990, l’image de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> fut au <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX> tout sauf attractive.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E80">La presse écrite accentua les réactions antigermaniques puisqu’elles touchaient fréquemment au sensationnel.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E81">Une grande partie de l’opinion publique et de l’establishment britannique, tel que le ministère des Affaires étrangères, admettait et supportait pourtant l’inévitable fusion des deux Allemagnes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E82">Selon un sondage réalisé en janvier 1990, les Britanniques opposés à l’unification comprenaient seulement 30% des personnes interrogées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E83">Toutefois, ils représentaient le double de leurs homologues Français.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E84">La télévision Avant de poursuivre cette analyse avec la couverture que la télévision a pu opérer du processus de réunification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, il est nécessaire de fournir quelques indications concernant la politique gouvernementale, en 1989-1990, vis-à-vis des médias.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E85">En effet, il faut rappeler que les services audiovisuels étaient particulièrement visés par la foudre de <ENAMEX type="PERSON">Margaret Thatcher</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E86">Sa cible principale était <ENAMEX type="BUSINESS">BBC</ENAMEX> ; loin de se contenter d’avoir remanié le conseil de direction de la Corporation, au sein duquel elle était parvenue à intégrer quelques uns de ses partisans, elle ne manquait pas de rappeler la <ENAMEX type="BUSINESS">BBC</ENAMEX> à l’ordre voire de la menacer, en soulignant dès que l’occasion se présentait, que la redevance audiovisuelle n’était pas éternelle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E87">Pour étudier la réception du processus d’unification à la télévision, les grilles de programmes des quatre chaînes hertziennes, publiques et privées, de l’époque, <ENAMEX type="ORGANISATION">BBC 1</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">BBC</ENAMEX> 2, <ENAMEX type="ORGANISATION">ITV</ENAMEX> et <ENAMEX type="BUSINESS">Channel</ENAMEX> 4 ont donc été examinées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E88">Sur la forme, seuls les films, téléfilms, documentaires, reportages d’actualité et débats ont été relevés pour constituer ce catalogue.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E89">Sur le fond, l’analyse se penche uniquement sur les émissions étant entièrement consacrées à la « réunification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> » en excluant celles qui sont plus larges sur, notamment, la chute du communisme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E90">L’examen des grilles des programmes télévisés de 1989 et 1990 a laissé apparaître que, telles qu’elles sont véhiculées sur le petit écran, les perceptions britanniques de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> et des <ENAMEX type="BUSINESS">Allemands</ENAMEX> sont pour la plupart négatives et toujours dominées par des images des deux guerres.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E91">Ce thème est récurrent au point que, pendant cette période, les films sur ce thème se comptent par dizaines, avec une fréquence hebdomadaire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E92">Les références à la <ENAMEX type="ORGANISATION">Seconde Guerre mondiale</ENAMEX> et à l’héroïsme des Britanniques dans celle-ci ont d’ailleurs pu être utilisées dans un but commercial, comme l’illustre une publicité du Carling Black Label datant de 1989 et ayant été cotée comme l’une des 100 meilleures publicités de <ENAMEX type="BUSINESS">Channel 4</ENAMEX>. On y voit les fameuses « bombes qui rebondissent » utilisées dans un raid aérien sur un barrage avec un garde <ENAMEX type="BUSINESS">Allemand</ENAMEX> qui se déplace en essayant de les attraper comme un gardien de but.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E93">En regardant les efforts vaillants et couronnés de succès du garde allemand, l’un des membres de l’équipage commente « Je parie qu’il boit de la <ENAMEX type="BUSINESS">Carling</ENAMEX> Black Label ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E94">Pour les grilles mêmes de programmes, un regard plus attentif a été porté aux périodes entourant les événements majeurs que furent la Chute du mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX> et la proclamation de l’unification des deux Allemagnes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E95">Channel 4 est la chaîne qui a consacré le plus de programmes (12) au processus de réunification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, devançant largement les chaînes publiques : BBC1 (6) et BBC2 (7), et enfin <ENAMEX type="BUSINESS">ITV</ENAMEX> (3).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E96">L’examen du type de programmes diffusés laisse toutefois apparaître quelques différences quant à l’approche adoptée pour couvrir le processus.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E97">Outre le fait de ne pas traiter ce sujet lors des heures de grande écoute, <ENAMEX type="ORGANISATION">ITV</ENAMEX> n’a jamais abordé la question d’un point de vue directement politique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E98">La première émission s’est penchée en novembre 1989 sur les réfugiés de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> de l’Est en <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> de l’Ouest ; la chaîne marqua le premier anniversaire de la chute du mur de <ENAMEX type="BUSINESS">Berlin</ENAMEX> en rassemblant des auteurs de l’ex-<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> de l’Est pour discuter des conditions dans lesquelles ils y travaillaient.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E99">Du côté des chaînes publiques, <ENAMEX type="BUSINESS">BBC</ENAMEX> 1 et <ENAMEX type="BUSINESS">BBC</ENAMEX> 2, aucune émission n’a été diffusée à une heure de grande écoute, à l’exception de <ENAMEX type="BUSINESS">Panorama</ENAMEX>, programmé à 21h30, lequel porta, en novembre 1989, sur les implications de la fin du rideau de fer.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E100"><ENAMEX type="BUSINESS">BBC</ENAMEX> 1, qui enregistre les audiences les plus élevées, fut à bien y regarder plutôt silencieuse en la matière, laissant même à la seconde chaîne la tâche de couvrir en direct l’annonce de la réunification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E101">Plus généralement, si les émissions se sont penchées sur les implications culturelles, sociales mais aussi psychologiques de la réunification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, l’approche est connotée négativement : par exemple, le seul programme ayant été consacré à la question en octobre 1990 associait directement l’unification à un choc culturel.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E102">Les personnes invitées ou interviewées dans le cadre de ces programmes le confirment.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E103">Par exemple, le 3 octobre 1990, un universitaire ayant quitté l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne de l’Est</ENAMEX> en 1954 s’est exprimé sur les tensions psychologiques découlant de l’union des deux <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E104">Encore, le 28 octobre 1990, un court programme a été consacré au choc culturel que la réunification pouvait provoquer chez les Allemands de l’Est qui n’avaient connu que le communisme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E105">Pour ce qui est enfin de <ENAMEX type="BUSINESS">Channel</ENAMEX> 4, chaîne qui consacra le plus de temps d’antenne au processus, outre la couverture dans les journaux télévisés, contrairement aux autres chaînes, c’est aux heures de grandes écoutes que ces programmes ont été diffusés, lesquels se caractérisaient qui plus est par leur longueur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E106">Si sur la <ENAMEX type="BUSINESS">BBC</ENAMEX>, il était rare que les émissions en question durent plus d’une demi-heure, elles étaient plus longues sur <ENAMEX type="BUSINESS">Channel 4</ENAMEX>, faisant espérer une contextualisation, une documentation voire une analyse plus approfondies.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E107">De manière générale, les reportages et documentaires traitaient essentiellement des aspects politiques de la réunification.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E108">On rappellera à ce sujet que <ENAMEX type="BUSINESS">Channel</ENAMEX> 4 avait moins à craindre les pouvoirs publics que la <ENAMEX type="BUSINESS">BBC</ENAMEX> et pouvait être plus libre de traiter de sujets aussi délicats que celui-ci.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E109">De même, non tournés vers le passé, c’est le futur qui intéressait et en particulier l’avenir de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne de l’Est</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E110">Cependant, l’approche adoptée demeurait réticente et axée sur des appréhensions et des inquiétudes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E111">Il convient de garder à l’esprit qu’à cette époque, la part d’audience de Channel 4 était assez faible, BBC1 et <ENAMEX type="ORGANISATION">ITV</ENAMEX> remportant à elles deux plus des quatre cinquièmes des parts d’audiences.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E112">Enfin, en examinant les grilles, une évolution nette apparaît puisque dès décembre 1989 les programmes se sont multipliés sur l’<ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> et la <ENAMEX type="ORGANISATION">Communauté européenne</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E113">On comparait par exemple les systèmes éducatifs espagnols, français et allemands.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E114">L’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> était désormais considérée comme « une ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E115">Les raisons sous-jacentes aux perceptions britanniques négatives de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> et des Allemands sont nombreuses et variées.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E116">Bien que la différence relative au développement économique dans les deux pays puisse participer dans une certaine mesure à cette attitude, elle ne saurait suffire à l’expliquer.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E117">La présence de la Seconde Guerre mondiale dans la mémoire collective est tout aussi cruciale, comme l’ont confirmé les réactions au sein du <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX> à la perspective de l’unification : au moins une partie du public britannique continuait à percevoir l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> à travers des notions et des stéréotypes basés sur l’expérience de la guerre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E118">Au regard des médias, tout semble avoir été fait pour conforter, au sein de l’opinion publique, l’idée que la réunification était à craindre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E119">De ce fait, il est difficile de s’étonner que les stéréotypes négatifs relatifs aux Allemands et à l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> aient pu perdurer.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E120">Une prise de conscience semble pourtant avoir eu lieu en 1990, à l’heure où le <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX> se trouvait toujours plus retranché face à une <ENAMEX type="LOCATION">Europe</ENAMEX> qui se resserrait.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E121">The Times lança alors un appel en février 1990 pour que des « mots de bienvenue » remplacent les « mots de mise en garde ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E122">Dans cet article, des craintes furent exprimées quant aux sentiments de racisme que d’aucuns pouvaient identifier en lisant la presse britannique et en particulier la presse tabloïde.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E123">On insista : « la population souhaite une attitude plus positive ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E124">Le message annoncé par une émission de Channel 4 diffusée en octobre 1990 semble très proche.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E125">Des interrogations y étaient exprimées sur l’impact que les stéréotypes relatifs à l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> et aux Allemands, tels qu’ils sont véhiculés dans les médias britanniques, pouvaient avoir à l’échelle tant nationale qu’à l’international.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E126">La réception du processus de réunification de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> dans les médias britanniques ne pourrait être traitée sans tenir compte de la récente publication, par le ministère des Affaires étrangères britannique, d’un volume intitulé <ENAMEX type="PERSON">German Unification</ENAMEX>, 1989-1990.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E127">Cette publication fournit aux politiciens et journalistes britanniques la possibilité d’investiguer sur les raisons pour lesquelles <ENAMEX type="PERSON">Margaret Thatcher</ENAMEX> s’est opposée à l’unification allemande, et de chercher à savoir si sa réticence était justifiée et si ses craintes étaient devenues réalité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E128">En vérité, outre le fait de rappeler l’ampleur de l’hostilité de <ENAMEX type="PERSON">Margaret Thatcher</ENAMEX> envers la réunification, cette publication d’archives officielles, dont l’objectif annoncé était de célébrer le vingtième anniversaire de la chute du <ENAMEX type="ORGANISATION">Mur du Berlin</ENAMEX>, a semble-t-il alimenté le regain d’euroscepticisme au <ENAMEX type="LOCATION">Royaume-Uni</ENAMEX>.</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P2">
				<sentence xml:id="P2E0">http://mimmoc.revues.org/1068</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P3">
				<sentence xml:id="P3E0">10.4000/mimmoc.1068</sentence>
			</p>
		</document>
	</subcorpus>
</corpus>
