<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus>
	<subcorpus>
		<document name="nerd-openedition-mimmoc-005">
			<p xml:lang="fr" xml:id="P0">
				<sentence xml:id="P0E0">« Je n’abandonnerai pas tant que je n’aurai pas retrouvé Potsdamer Platz »</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P1">
				<sentence xml:id="P1E0"><ENAMEX type="BUSINESS">Homer</ENAMEX>, vieillard à lunettes interprété par <ENAMEX type="BUSINESS">Curt Bois</ENAMEX>, apparaît pour la première fois dans Les Ailes du désir (<ENAMEX type="BUSINESS">Der Himmel</ENAMEX> über <ENAMEX type="BUSINESS">Berlin</ENAMEX>, <ENAMEX type="BUSINESS">Wim Wenders</ENAMEX>, 1987) au cours de la fameuse séquence filmée à la <ENAMEX type="ORGANISATION">Staatsbibliothek zu Berlin</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E1">Il monte difficilement les escaliers tout en invoquant la muse de sa voix intérieure : « Raconte, Muse, le conteur, l’enfantin, l’antique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E2">» Il est écouté par son ange, <ENAMEX type="BUSINESS">Cassiel</ENAMEX> (<ENAMEX type="PERSON">Otto Sander</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E3">Puis, la caméra flottante de <ENAMEX type="PERSON">Wim Wenders</ENAMEX> continue son exploration du <ENAMEX type="ORGANISATION">Berlin contemporain du tournage</ENAMEX> (1987), comme suspendue au regard de l’ange Damiel (<ENAMEX type="PERSON">Bruno Ganz</ENAMEX>) : le métro, le cirque, et en particulier la trapéziste <ENAMEX type="BUSINESS">Marion</ENAMEX> (<ENAMEX type="BUSINESS">Solveig Dommartin</ENAMEX>), dont <ENAMEX type="BUSINESS">Damiel</ENAMEX> est amoureux au point de désirer s’incarner, le motard accidenté en train de mourir, la colonne de la <ENAMEX type="LOCATION">Victoire d’où Damiel</ENAMEX> observe le panorama berlinois incluant entre autres la Staatsbibliothek.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E4">Nous retrouvons alors Cassiel suivant et écoutant la voix intérieure d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E5">C’est cette seconde apparition d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> qui va retenir notre attention : d’abord à la <ENAMEX type="ORGANISATION">Staatsbibliothek</ENAMEX>, il regarde un livre de photographies, puis marchant dans le no man’s land de <ENAMEX type="LOCATION">l’ex-Potsdamer</ENAMEX> Platz, il cherche précisément la <ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer Platz.</ENAMEX></sentence>
				<sentence xml:id="P1E6">(voir les Ailes du désir, 37’17 – 41’47 (plans 2069-2088)).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E7">La séquence est constituée de vingt plans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E8">Dans la première partie, nous entendons la voix intérieure d’<ENAMEX type="BUSINESS">Homer</ENAMEX> à la <ENAMEX type="ORGANISATION">Staatsbibliothek</ENAMEX> (2069-2076) et, dans la seconde partie, la même voix tandis que le personnage erre dans le terrain vague de l’ex-<ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer Platz</ENAMEX> (2079-2088).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E9">Deux plans, comme détachés de cette séquence, font la soudure entre ces deux ensembles : Damiel assis sur l’épaule de l’Ange de la <ENAMEX type="BUSINESS">Victoire</ENAMEX> (2077), puis la colonne de la <ENAMEX type="BUSINESS">Victoire</ENAMEX> au milieu de la circulation citadine (2078).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E10">Au cours de la première partie, des images d’archives montrant des victimes des bombardements de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX> sont insérées, en particulier des images d’enfants et d’un bébé morts.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E11">Ces inserts sont lisibles comme des souvenirs d’<ENAMEX type="PERSON">Homer ou de Cassiel</ENAMEX>, au moment où <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> s’interroge sur la disparition des héros de jadis et sur la possibilité d’écrire une épopée de la paix.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E12">Comme pour mieux montrer la communauté de pensée entre <ENAMEX type="PERSON">Homer et Cassiel</ENAMEX>, les têtes des deux personnages se touchent tendrement, tous deux ayant les yeux clos, dans la coprésence et dans l’ignorance de la présence de l’autre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E13">Le trajet de la séquence conduit donc la conscience d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> et celle du spectateur depuis l’observation d’images à la réalité dévastée, comme si la volonté de se souvenir mettait le corps d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> en action.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E14">Nous assistons alors à la quête des souvenirs, soutenue par la voix intérieure d’<ENAMEX type="BUSINESS">Homer</ENAMEX>, en l’absence d’images autres que celles du terrain vague longeant le mur de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E15">Ces souvenirs sont ainsi évoqués par les mots très simples, voire enfantins, d’<ENAMEX type="BUSINESS">Homer</ENAMEX>, qui constituent pour nous la plus évidente des poétisations de l’histoire en jeu dans cette séquence : « Et puis soudain, les drapeaux sont apparus… Toute la place en était couverte… Et les gens n’étaient plus du tout aimables, la police non plus.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E16">» La quête d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> n’aboutit apparemment à aucun résultat.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E17">Elle est à opposer au regard de l’ange qui peut aussi bien capter des images du passé que du présent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E18">En contrepoint de cette quête douloureuse et épuisante dans ce no man’s land (<ENAMEX type="BUSINESS">Homer s</ENAMEX>’affale dans un vieux fauteuil défoncé posé comme un rebut dans le terrain vague), un autre rapport à l’histoire sera esquissé dans la suite du film : la reconstitution, soit le film de fiction historique au tournage duquel participe <ENAMEX type="PERSON">Peter Falk</ENAMEX> (interprété par <ENAMEX type="PERSON">Peter Falk</ENAMEX>).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E19">Nous assisterons, par bribes, à la préparation du tournage de ce film, mais nous n’en verrons pas une image.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E20">On aura compris que le genre de la fiction historique est en tous points opposé à l’esthétique de <ENAMEX type="BUSINESS">Wenders</ENAMEX> et au travail qu’il effectue sur la réappropriation de l’histoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E21">Les voix intérieures des acteurs de ce film invisible et convenu seront bien plus importantes que ce film même, emblématique de la voie que ne choisit pas le réalisateur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E22">Car pour <ENAMEX type="PERSON">Wenders</ENAMEX>, très proche d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX>, il s’agit de faire survenir au cœur du présent la mémoire à partir de la vision du manque.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E23">Par le biais de la <ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer Platz</ENAMEX>, une histoire tissée de douleurs  Avant d’être le lieu de l’errance d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX>, la <ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer Platz</ENAMEX> fut d’abord une réalité historique qui prit valeur de mythe identitaire pour toute la génération de l’entre deux guerres.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E24">Les références au <ENAMEX type="PERSON">Café Josti</ENAMEX>, à <ENAMEX type="LOCATION">Löse</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Wolff</ENAMEX>, marchands de tabac réputés, au magasin <ENAMEX type="LOCATION">Wertheim</ENAMEX>, aux tramways, aux omnibus à chevaux sont autant de termes mis dans la bouche d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> qui déploient de multiples souvenirs, selon une poétique du nom évocateur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E25">Comme dans tout lyrisme de la perte, les mots rappellent ce qui a disparu et disent l’absence de ce qui fut, en une cruelle ambivalence.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E26">Contrairement à son homonyme, <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> ne fixe pas par l’écrit mais parle.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E27">Par conséquent, la question n’est pas celle de l’écriture de l’histoire mais celle de sa diction, ce qui revient apparemment au même mais ne résonne pas en nous de la même façon.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E28">Du fait du déplacement de l’écriture à la parole poétique, la diction de l’histoire est porteuse de questions spécifiques, car la parole est intimement liée au présent de son énonciation : comment s’ancrer dans le monde, comment s’inscrire dans la temporalité, comment être dans l’actuel, dans le présent ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E29">Comment être au monde en assumant son histoire, au moment où celle-ci n’est autre que celle de la destruction (vacuité du no man’s land) et de la division de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> (rappelée par la présence du mur que longent <ENAMEX type="PERSON">Cassiel</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX>) ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E30">Le personnage d’<ENAMEX type="BUSINESS">Homer</ENAMEX> suscite ces questions parce qu’il nous offre le spectacle de celui qui n’arrive pas à reprendre pied dans son histoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E31">Il est pris dans un traumatisme, comme en témoigne son désir de retrouver <ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer</ENAMEX> Platz, preuve qu’il reste dans le temps passé, qu’il ne parvient pas à en faire son histoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E32">D’une certaine façon, <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> pourrait n’être qu’un personnage marginal enfermé dans son passé : en 1987, et encore plus en 2012, peu nombreux sont les spectateurs pouvant s’identifier à <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> en raison d’un vécu commun.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E33">Il est enfermé dans son passé et, pour nous, il vient d’un temps que nous n’avons pas connu, donc son traumatisme n’est apparemment pas le nôtre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E34">Il est cependant porteur d’une parole qui importe en raison même de sa situation particulière, définie par le personnage lui-même dans les mots qui concluent la séquence : « Appelle-moi, Muse, le pauvre chantre immortel qui, abandonné des mortels qui l’écoutaient… perdit la voix… lui qui, de l’ange du récit qu’il était, devint l’aède ignoré ou raillé au-dehors, sur le seuil du no man’s land.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E35">»  Car, malgré sa situation particulière, <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> est exemplaire du paradoxe douloureux de l’histoire tourmentée de <ENAMEX type="LOCATION">Berlin</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E36">On peut dire qu’il est chez lui à <ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer Platz</ENAMEX>, comme le signifie la présence incongrue du confortable fauteuil de salon quelque peu usé dans lequel il s’assied, de même qu’il se sentait chez lui quand il allait au <ENAMEX type="BUSINESS">Café Josti</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E37">Cependant, tout en ayant ce sentiment d’appartenance à un lieu, il ne retrouve pas le lieu, et il n’arrive pas à recoller les morceaux de l’histoire, ce qui lui permettrait d’entériner la destruction.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E38">Mais il y a pire : si l’on observe l’insert en couleur rendant compte des images qui viennent à l’esprit d’<ENAMEX type="BUSINESS">Homer</ENAMEX>, on constate que son souvenir ne lui présente pas la <ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer Platz</ENAMEX> qu’il tente d’évoquer avec ses mots, mais sa dévastation, les façades en ruine des immeubles bombardés.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E39">Le souvenir traumatisant joue donc à deux niveaux : d’un côté il fait écran et empêche <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> de se rappeler <ENAMEX type="PERSON">Potsdamer Platz</ENAMEX>, et d’un autre côté le traumatisme empêche d’intégrer l’événement historique, si bien que le personnage continue à chercher cette place dont il a paradoxalement perdu le souvenir alors qu’il croit qu’elle existe toujours en tant que <ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer Platz</ENAMEX> de son souvenir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E40">Mais au-delà de cette quête aporétique effectuée par le personnage, le spectateur bénéficie, quant à lui, de la vision d’un film qui rend sensibles les blessures de l’histoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E41">Les inserts – images d’archives en noir et blanc dans la première partie de la séquence, en couleurs dans la seconde partie – sont comme des coups de canif dans le continuum du film renforcé par le lent phrasé d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E42">La dissonance entre le contenu de l’épopée de la paix au quotidien qu’évoque <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> et les images d’enfants morts qui surgissent alors qu’il prononce ces mots est une forme de blessure esthétique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E43">Par ce procédé, la douleur est ravivée en même temps qu’est relancée la question de la possibilité de cette fameuse épopée de la paix.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E44">En particulier, dans le même ordre d’idée, entendre « les oignons qui sèchent » et voir un bébé mort ne peut que raviver la douleur face à l’horreur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E45">Le manque est illustré par la vaine quête rendue lisible par le plissement d’yeux d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> cherchant ce qui a disparu.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E46">On pourrait encore mettre au compte d’une espèce de folie – <ENAMEX type="BUSINESS">Homer</ENAMEX> paisible mais fou de douleur – le mouvement sinueux des longs travellings de la caméra nous montrant combien le personnage tourne en rond dans cet espace, cherchant ce qui n’est plus là et résumant par sa déambulation son deuil impossible.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E47">Cependant, ravivant toutes ces blessures au cours de sa quête de la <ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer Platz</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> la trouve effectivement, non pas pour lui mais pour nous.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E48">Il y a là un véritable travail poétique au sens le plus traditionnel du terme, la poésie n’étant jamais plus accomplie que lorsqu’elle se dit impossible, que lorsqu’elle offre à son lecteur ou auditeur ce qu’elle prétend ne pas parvenir à saisir.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E49">Or, ici, <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> se présente comme la voix intérieure de celui qui a perdu sa voix.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E50">Certes <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> n’a plus d’autre voix que sa voix intérieure, sa Gedankenstimme, et il est relégué au bord du no man’s land avec son projet avorté d’écriture d’une épopée de la paix, mais il est, de par son absence de voix, le véritable porte-parole, la voix (Stimme) du poète qui prend en charge les états d’âme de l’époque (Stimmungen).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E51">Aussi sa voix off aura-t-elle le dernier mot du film, en une formule toute pascalienne, prononcée en français : « Nous sommes embarqués.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E52">» <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> est donc bien l’aède dont la parole nous est donnée à entendre, comme s’il s’agissait de notre propre voix intérieure.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E53">Une fable métaphorique de notre rapport à la mémoire historique  En un lieu comme le terrain vague de l’ex-Potsdamer Platz, la destruction est telle qu’aucune ruine monumentale n’est là pour engendrer une méditation sur l’histoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E54">Incontestablement, le rapport du sujet à son histoire est affecté par cette dévastation.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E55">Le risque de ce constat serait de s’enfermer dans la nostalgie sans parvenir à retisser notre rapport à l’histoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E56">C’est pourquoi <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> est accompagné par <ENAMEX type="PERSON">Cassiel</ENAMEX>, l’ange de la solitude et des larmes.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E57">Car la présence de <ENAMEX type="PERSON">Cassiel auprès d’Homer</ENAMEX> suggère une identité de vue des deux personnages, mais offre aussi au spectateur l’image de leur différence.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E58">En somme, <ENAMEX type="BUSINESS">Wenders</ENAMEX> ne nie pas la dimension nostalgique de la mémoire historique berlinoise, mais, pour éviter que cette nostalgie ne soit que le regret d’un temps passé, il faut en faire le moteur d’un accès à l’histoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E59">Aussi assistons-nous à une passation de la mémoire, de <ENAMEX type="PERSON">Cassiel à Homer</ENAMEX>, soit de l’archiviste au poète.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E60">C’est un penseur à deux têtes que nous donne à voir l’image tendre de <ENAMEX type="BUSINESS">Cassiel</ENAMEX> inclinant la tête contre celle d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E61">L’ange est l’archiviste, la mémoire de l’histoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E62">Il est très intéressant que l’on puisse dans un premier temps avoir un doute sur l’identité de celui qui voit les images d’archives, ainsi que nous l’avons noté plus haut.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E63">Le doute s’explique du fait que nous assistons à une transmission de l’ange au poète, qui conduit à la construction d’une mémoire commune.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E64">L’indice permettant de dire avec certitude que ces images d’archive sont à mettre sur le compte de la subjectivité de <ENAMEX type="PERSON">Cassiel</ENAMEX> est le fait qu’elles sont en noir et blanc.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E65">Nous trouvons a contrario, dans la seconde partie de la séquence, des images d’archives colorisées, à mettre sur le compte d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX>, précisément en raison de la présence des couleurs.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E66">On pourrait même penser que ces images d’archives colorisées constituent une espèce de croisement entre la vision en noir et blanc et la vision en couleurs, si bien que le film nous donnerait à voir l’image d’une mémoire commune élaborée à la fois par l’ange archiviste et le poète <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E67">Cependant, même si la passation s’effectue de l’ange au poète, c’est bien le poète qui initie ce mouvement en regardant les photographies d’<ENAMEX type="PERSON">August Sander. Observons</ENAMEX> à cet effet l’enchaînement des plans 2070 à 2075 : Sans que l’on puisse considérer qu’il s’agisse de la seule interprétation possible, on remarque néanmoins qu’en cherchant dans le livre de photos d’<ENAMEX type="PERSON">August Sander</ENAMEX>, <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> fait émerger les souvenirs de l’ange en même temps qu’il prépare l’accession à sa propre mémoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E68">Notons d’ailleurs que le choix d’August Sander par <ENAMEX type="BUSINESS">Wenders</ENAMEX> n’est pas anodin, tant son trajet est exemplaire et significatif de la difficulté pour la collectivité d’accéder à sa propre mémoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E69">August Sander publie en 1929 son premier livre comprenant soixante portraits d’hommes du vingtième siècle, Antlitz der Zeit (Le Visage de ce temps), salué dès sa sortie par <ENAMEX type="PERSON">Alfred Döblin</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Walter Benjamin</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E70">Toute sa vie durant, il n’a cessé de construire une vaste œuvre photographique qui devait trouver son aboutissement dans un ouvrage réparti en sept sections dont l’assemblage serait comme une image générale de l’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> contemporaine du photographe – une fresque photographique de l’époque.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E71">Cependant, cet ouvrage ne verra jamais le jour et n’existe aujourd’hui que comme publication posthume (en 1980).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E72">Le travail d’<ENAMEX type="PERSON">August Sander</ENAMEX> a fortement été affecté par la période nazie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E73">Son fils aîné, membre du <ENAMEX type="ORGANISATION">Parti socialiste</ENAMEX> ouvrier d’<ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX> (<ENAMEX type="PERSON">Sozialistische Arbeiterpartei Deutschlands</ENAMEX>), est arrêté en 1934 et mourra en prison en 1944.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E74">En 1936, son livre Antlitz der Zeit est interdit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E75">Quand Wenders filme <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> feuilletant Les Hommes du xx e siècle, cela ne fait que sept ans que le regard du photographe sur son temps est enfin sorti de l’ombre.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E76">On comprend bien qu’il y aurait encore beaucoup à dire sur la façon dont le regard de <ENAMEX type="PERSON">Sander</ENAMEX> est exemplaire à la fois de la saisie d’une époque et de la difficulté à laquelle s’est heurtée cette mise en place d’une mémoire collective.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E77">Après avoir rappelé ces éléments, on est en droit de voir au moins un joli hasard poétique dans le fait que l’ange tutélaire d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> soit interprété par un comédien portant le même nom de famille que le célèbre photographe.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E78">Mais si l’on a pu remarquer les jeux d’échos dans Les Ailes du désir entre <ENAMEX type="PERSON">August Sander</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Otto Sander</ENAMEX>, le jeu sur les rapports entre le personnage et le comédien est encore plus probant concernant <ENAMEX type="PERSON">Curt Bois</ENAMEX> et <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E79">En effet, le comédien <ENAMEX type="PERSON">Curt Bois</ENAMEX> est lui aussi une figure symbolique de la mémoire du cinéma.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E80">Il débute sa carrière en 1907, à l’âge de six ans.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E81">Il joue dans de nombreux films et réussit la transition du muet au parlant.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E82">Il se réfugie dès 1934 aux <ENAMEX type="LOCATION">Etats-Unis</ENAMEX>, où il continue sa carrière de comédien.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E83">Il revient en 1950, d’abord en <ENAMEX type="LOCATION">RDA</ENAMEX>, puis à partir de 1958 en <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne de l’Ouest</ENAMEX>, où il achève ses 80 ans de carrière avec <ENAMEX type="PERSON">Der Himmel über Berlin</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E84">Juif ayant connu l’exil, <ENAMEX type="BUSINESS">Allemand</ENAMEX> ayant vécu dans les deux <ENAMEX type="LOCATION">Allemagne</ENAMEX>, Berlinois avant tout, il est une figure emblématique de l’histoire allemande du vingtième siècle, tout comme de l’histoire du cinéma.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E85">Loin d’être le fait du hasard, le choix de ce comédien nous éclaire sur le désir de <ENAMEX type="PERSON">Wenders</ENAMEX> de nous faire accéder à une mémoire incarnée.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E86">Que fait le personnage poète <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> pour faire renaître cette mémoire vive ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E87">Il va dans l’espace de la <ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer Platz</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E88">Cherchant à retrouver dans cet espace un passé disparu, il entreprend certes une quête impossible, voire folle et infinie ; mais cette errance, image spatialisée de la divagation, fonde dans le même temps un rapport à la ruine, au disparu, au manque, qui permet au sujet de se constituer en sujet désirant, désireux d’une histoire, ce qui n’est que le premier pas vers l’appropriation par le sujet de sa propre histoire, appropriation qui rendra possible la naissance du récit.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E89">Nous commençons par conséquent à comprendre quel est le rôle d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> dans la dialectique de la réappropriation de l’histoire qui doit se dégager du traumatisme ainsi que du piège de la pure nostalgie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E90">Le premier temps de cette dialectique serait l’histoire impossible, l’histoire perdue qui engendre le risque de la nostalgie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E91">Le second temps serait celui de notre séquence, où la quête s’initie et se fait désir d’histoire plus que nostalgie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E92">Le troisième temps sera à chercher hors de l’extrait étudié.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E93">Lors de la séquence suivante, la voix intérieure du chauffeur de taxi qui transporte Cassiel souligne le risque qu’il y aurait à ce qu’un politicien parvienne à trouver les clefs permettant de parler à l’âme de chaque citoyen : « Le peuple allemand a éclaté en autant de mini-États qu’il y a d’individus et les États isolés sont mobiles : chacun promène le sien avec soi et, si on veut y pénétrer, exige un droit de passage […] Mais on ne peut aller plus avant dans chaque mini-État qu’avec ses mots de passe.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E94">L’âme allemande aujourd’hui ne peut être conquise et dirigée que par celui qui approchera chaque mini-État avec ses quelques mots de passe.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E95">Par bonheur, personne n’en est actuellement capable.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E96">» La voix intérieure du chauffeur exprime la peur d’une répétition de l’histoire qui pourrait se fonder sur un accès à une « âme allemande », autrement dit à une figure symbolique du peuple qui n’est plus.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E97">L’accès à l’histoire se jouera dans le film par le dépassement de cette image empreinte de nostalgie.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E98">C’est pourquoi la déclaration d’amour de <ENAMEX type="PERSON">Marion</ENAMEX>, apparemment guidée par des préoccupations individuelles, sera aussi à entendre comme un manifeste affirmant un ancrage dans le présent historique : « Il faut en finir avec le hasard !</sentence>
				<sentence xml:id="P1E99">Nouvelle lune de la décision !</sentence>
				<sentence xml:id="P1E100">Je ne sais pas s’il y a un destin, mais il y a la décision !</sentence>
				<sentence xml:id="P1E101">Décide-toi !</sentence>
				<sentence xml:id="P1E102">C’est nous le temps, à présent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E103">Pas seulement la ville entière, le monde entier prend part à notre décision.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E104">Nous deux, nous sommes désormais plus de deux.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E105">Nous incarnons quelque chose.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E106">Nous voilà sur la place du peuple, et toute la place est pleine de gens qui rêvent de la même chose que nous.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E107">[…] Tu as besoin de moi.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E108">Tu auras besoin de moi.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E109">Il n’y a pas de plus grande histoire que la nôtre, celle de l’homme et de la femme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E110">Ce sera une histoire de géants, invisibles, transmissibles, une histoire de nouveaux ancêtres.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E111">Vois, mes yeux !</sentence>
				<sentence xml:id="P1E112">Ils sont l’image de la nécessité, de l’avenir de tous sur la place.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E113">» Cette longue citation partielle de la déclaration de <ENAMEX type="PERSON">Marion</ENAMEX> aura permis de noter combien l’histoire personnelle fait écho à l’histoire collective.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E114">En outre, si aucun politicien n’a trouvé la clef pour pénétrer chaque mini-État, <ENAMEX type="BUSINESS">Wim Wenders</ENAMEX>, lui, a trouvé l’écoute pour entendre chaque voix intérieure et les constituer en un chœur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E115">Reste toutefois, quoi qu’en dise Marion, à s’inscrire dans le présent et à pouvoir faire de ce présent une histoire.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E116">Mais cela est-il possible dès lors que l’histoire n’est plus celle des héros de la guerre ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E117">L’impossible épopée de la paix ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E118">« Les peuples heureux n’ont pas d’histoire », tel paraît être le lieu commun retravaillé par l’intermédiaire du personnage d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> lorsqu’il souligne la difficulté qu’il y aurait à écrire une épopée de la paix.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E119">Mais le film montre, en contrepoint à cette parole désabusée, ce qu’est une histoire de la paix : « Il n’y a pas de plus grande histoire que la nôtre, celle de l’homme et de la femme.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E120">» Et c’est bien là l’arrière-plan philosophique majeur des Ailes du désir : la seule valeur est l’être humain réalisant la plénitude de sa présence au monde dans l’amour.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E121">En contrepoint, comme le montrent le témoignage d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> et les souvenirs de <ENAMEX type="LOCATION">Cassiel</ENAMEX>, une histoire qui oublierait l’être humain – c’est-à-dire celui qui habite ce monde – ne peut conduire qu’à la catastrophe.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E122">C’est certes une histoire du « grand souffle de jadis », une histoire dans laquelle « les héros [sont] les guerriers », précisément l’histoire dont il faut se défaire pour être dans la véritable histoire, celle qui permet au sujet de s’approprier son histoire pour être au monde.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E123">Comme l’affirme Damiel (<ENAMEX type="PERSON">Bruno Ganz</ENAMEX>) rêvant de devenir un être humain et de jouir de sa présence au monde à chacun de ses pas : « jetzt, jetzt, jetzt » ; et l’on ressentira toute l’énergie de ces allitérations en [tzt] dans chacun des plans où on le verra marcher après son incarnation.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E124">En somme, Damiel met en acte l’héroïsme du quotidien et <ENAMEX type="PERSON">Marion</ENAMEX> commence avec sa belle déclaration à écrire cette impossible épopée de la paix que ne cesse d’appeler de ses vœux <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX>.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E125">Si on la met en perspective de l’ensemble du film, l’errance d’<ENAMEX type="BUSINESS">Homer</ENAMEX> dans le terrain vague prend une tout autre valeur.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E126">Sa quête est alors à entendre comme une première tentative pour fonder le présent sur la mémoire vive.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E127">Or, le présent du déroulement du film au moment où <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> affirme qu’il n’abandonnera pas tant qu’il n’aura pas retrouvé <ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer Platz</ENAMEX> est très précisément la durée de son mouvement pour parcourir l’espace vacant de l’ex-Potsdamer Platz.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E128">Comme nous l’avons vu plus haut, de cet espace parcouru émergent des images du passé, car l’espace n’est autre que le palimpseste du temps.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E129">Le film entier est construit sur cette idée, ainsi que l’indique dans la séquence un simple détail sonore : l’hélicoptère que nous entendons pourrait bien être celui qui lâche son armure sur Damiel à la quatre-vingt-huitième minute de film… De même, l’avion que <ENAMEX type="PERSON">Marion</ENAMEX> suit des yeux à la centième minute du film n’est-il pas celui qui transporte <ENAMEX type="PERSON">Peter Falk</ENAMEX> à <ENAMEX type="BUSINESS">Berlin</ENAMEX> et que nous avons déjà vu au bout de trois minutes dix-neuf de projection ?</sentence>
				<sentence xml:id="P1E130">Bien d’autres exemples pourraient montrer comment Wenders construit un temps poétique multiple spatialisé en un même lieu, parce que le cinéma tel qu’il le conçoit est un art de l’espace, et cette spatialisation permet de ne pas s’enfermer dans le passé mais de fonder son être au temps, de se laisser prendre dans la durée si chère à <ENAMEX type="PERSON">Peter Handke</ENAMEX> : « minutes, hours, days, weeks, months… time », dira avec exaltation Damiel (<ENAMEX type="PERSON">Bruno Ganz</ENAMEX>) devenu un homme à <ENAMEX type="PERSON">Peter Falk</ENAMEX>, lui aussi ex-ange (1h35’50 – 1h35’58).</sentence>
				<sentence xml:id="P1E131">En somme, <ENAMEX type="BUSINESS">Wenders</ENAMEX> réalise ce qu’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> n’ose envisager.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E132">La nostalgie du vieillard, qui ne veut cependant pas abandonner, s’est muée à la fin du film en poème cinématographique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E133">Et tous les éléments convergent à cet effet, non seulement la spatialisation du temps, le trajet de Damiel, la déclaration d’amour de <ENAMEX type="BUSINESS">Marion</ENAMEX>, mais également la référence à l’Odyssée comme œuvre miraculeuse qui prépare dès le début du film la venue d’<ENAMEX type="PERSON">Homer. C’</ENAMEX>est Cassiel qui raconte à <ENAMEX type="LOCATION">Damiel</ENAMEX> : « Dans les collines, un vieillard lisait l’Odyssée à un enfant, et son petit auditeur a cessé de cligner des yeux… ».</sentence>
				<sentence xml:id="P1E134">Pour qui connaît un tant soit peu les réflexions développées par <ENAMEX type="BUSINESS">Wenders</ENAMEX> autour de l’œil, cette mention est fortement symbolique.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E135">De même que l’œil – qui est la lampe du corps – s’ouvre au premier plan des Ailes du désir, cet enfant qui retrouve une vision continue est l’indice de l’efficacité du texte homérique pour rendre à l’être humain sa claire vision de la réalité.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E136">Aussi <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> est-il, en tant que figure du poète, sinon un double parfait de Wenders, du moins un moment nécessaire du mouvement de la création poétique qui conduit à la réappropriation de l’histoire, sous forme d’une mémoire vive.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E137">Il ne faut donc pas considérer <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> errant dans le terrain vague comme un simple personnage en proie à la nostalgie, mais également comme un passeur de mémoire, comme une subjectivité qui ose se poser face à la ruine.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E138">Cette ambivalence d’<ENAMEX type="BUSINESS">Homer</ENAMEX> n’est pas sans poser de difficultés d’interprétation.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E139">À entendre sa voix intérieure, on pourrait croire qu’il est resté dans le temps passé, alors que d’autres moments du film, et en particulier sa dernière phrase, montrent clairement qu’il est aussi celui qui témoigne de la meilleure appréhension du présent.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E140">La dynamique d’<ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> se fonde en somme sur une double disjonction : disjonction entre le contenu de la séquence et la distance avec laquelle celle-ci doit être comprise (la voix s’élance depuis ce personnage sans voix), disjonction entre la quête d’une image du passé et la conscience du temps.</sentence>
				<sentence xml:id="P1E141">Qui sait si <ENAMEX type="PERSON">Homer</ENAMEX> ne cherche pas dans l’espace de l’ex-<ENAMEX type="BUSINESS">Potsdamer Platz</ENAMEX> une image comme <ENAMEX type="BUSINESS">Homère</ENAMEX> jadis cherchait une métaphore ?</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P2">
				<sentence xml:id="P2E0">http://mimmoc.revues.org/1012</sentence>
			</p>
			<p xml:lang="fr" xml:id="P3">
				<sentence xml:id="P3E0">10.4000/mimmoc.1012</sentence>
			</p>
		</document>
	</subcorpus>
</corpus>
